% Gospel of Mark
% Typesetting copyright (C) 2009 Jaromir Hradilek

\gospel[Evangelium S. Marka]{Evangelium}{podlé}{(sepsání S.) Marka}

\begin{multicols}{2}

\bookmark{Marek}

\chapter[1]{Kapitola 1.}

\begin{excerpt}
  Jana Křtitele práce i obcování. \verseref[Mk1:9]{9.} Kristus Pán přijav křest, poselství své začal, \verseref[Mk1:16]{16.} učedlníků povolal, \verseref[Mk1:23]{23.} a lidem od ďábelství i neduhů spomáhal.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}očátek evangelium Ježíše Krista, Syna Božího;
\verse{2}\,Jakož psáno jest v prorocích: Aj, já posílám anděla svého před tváří tvou, kterýž připraví cestu tvou před tebou.
\verse{3}\,Hlas volajícího na poušti: Připravujte cestu Páně, přímé čiňte stezky jeho.
\verse{4}\,Křtil Jan na poušti, a kázal křest pokání na odpuštění hří\-chů.
\verse{5}\,I vycházela k němu všecka krajina Judská i Jeruzalémští, a křtěni byli od něho všickni v Jordáně řece, vyznávajíce hříchy své.
\verse{6}\,Byl pak Jan odín srstmi velbloudovými, a pás kožený na bedrách jeho, a jídal kobylky a med lesní.
\verse{7}\,A kázal, řka: Jde za mnou silnější nežli já, kterémuž nejsem hoden, sehna se, rozvázati ře\-ménka u obuvi jeho.
\verse{8}\,Já zajisté křtil jsem vás vodou, ale onť vás křtíti bude Duchem svatým.
\verse[Mk1:9]{9}\,I stalo se v těch dnech, přišel Ježíš z Nazarétu Galilejského, a pokřtěn jest od Jana v Jordáně.
\verse{10}\,A hned vystoupiv z vody, uzřel nebesa otevřená a Ducha jako holubici sstupujícího na něj.
\verse{11}\,A hlas stal se s nebe: Ty jsi ten můj milý Syn, v němž mi se dobře zalíbilo.
\verse{12}\,A i hned ho Duch vypudil na poušť.
\verse{13}\,I byl tam na poušti čtyřidceti dnů, a pokoušín byl od satana; a byl s zvěří, a andělé přisluhovali jemu.
\verse{14}\,Když pak byl vsazen Jan, přišel Ježíš do Galilee, káže evangelium království Božího,
\verse{15}\,A pravě: Že se naplnil čas, a přiblížilo se království Boží. Čiňte pokání, a věřte evangelium.
\verse[Mk1:16]{16}\,A chodě podlé moře Galilejského, uzřel Šimona a Ondřeje bratra jeho, ani pouštějí síti do moře, (nebo rybáři byli).
\verse{17}\,I řekl jim Ježíš: Poďte za mnou, a učiním vás rybáře lidí.
\verse{18}\,A hned opustivše síti své, šli za ním.
\verse{19}\,A poodšed odtud maličko, uzřel Jakuba syna Zebedeova, a Jana bratra jeho, ani na lodí tvrdí síti.
\verse{20}\,A hned povolal jich. A \emph{oni} opustivše otce svého Zebedea na lodí s pacholky, šli za ním.
\verse{21}\,I vešli do Kafarnaum. A hned v sobotu šed do školy, učil.
\verse{22}\,I divili se náramně učení jeho; nebo učil je, jako moc maje, a ne jako zákonníci.
\verse[Mk1:23]{23}\,I byl v škole jejich člověk, maje ducha nečistého. Kterýž zvolal,
\verse{24}\,Řka: Ach, což jest tobě do nás, Ježíši Nazaretský? Přišel jsi zatratiti nás. Znám tě, kdo jsi, \emph{že} ten Svatý Boží.
\verse{25}\,I přimluvil mu Ježíš, řka: Umlkniž a vyjdi z něho.
\verse{26}\,I polomcovav jím duch nečistý a křiče hlasem velikým, vyšel z něho.
\verse{27}\,I lekli se všickni, tak že se tázali mezi sebou, řkouce: I co jest toto? Jakéž toto nové učení, že mocně i těm duchům nečistým rozkazuje, a poslouchají ho?
\verse{28}\,I roznesla se pověst o něm hned po vší krajině Galilejské.
\verse{29}\,A hned vyšedše ze školy, přišli do domu Šimonova a Ondřejova s Jakubem a s Janem.
\verse{30}\,Šimonova pak svegruše ležela, majíc zimnici. A hned jemu pověděli o ní.
\verse{31}\,A přistoupiv, pozdvihl jí, ujav ji za ruku její, a hned přestala jí zimnice. I posluhovala jim.
\verse{32}\,Večer pak při západu slunce, nosili k němu všecky nemocné i ďábelníky.
\verse{33}\,A bylo se všecko město zbě\-hlo ke dveřím.
\verse{34}\,I uzdravoval mnohé ztrápené rozličnými neduhy, a ďábelství mnohá vymítal, a nedopouštěl mluviti ďáblům; nebo znali ho.
\verse{35}\,A přede dnem velmi ráno vstav, vyšel a odšel na pusté místo, a tam se modlil.
\verse{36}\,I šli za ním Šimon i ti, kteříž s ním byli.
\verse{37}\,A nalezše jej, řekli jemu: Všickni tě hledají.
\verse{38}\,I dí jim: Poďmež do okolních městeček, abych i tam kázal. Nebo na to jsem přišel.
\verse{39}\,I kázal v školách jejich ve vší Galilei, a ďábelství vymítal.
\verse{40}\,Tedy přišel k němu malomocný, prose ho, a klekna před ním, řekl jemu: Chceš\discretionary{-}{-}{-}li, můžeš mne očistiti.
\verse{41}\,Ježíš pak slitovav se, vztáhl ruku, dotekl se ho a řekl jemu: Chci, buď čist.
\verse{42}\,A když to řekl, hned odstoupilo od něho malomocenství, a očištěn jest.
\verse{43}\,I zapověděv mu přísně, hned ho odbyl,
\verse{44}\,A řekl mu: Viziž, abys žádnému nic nepravil. Ale jdi, ukaž se knězi, a obětuj za očištění své to, což přikázal Mojžíš, na svědectví proti nim.
\verse{45}\,On pak vyšed, počal vypravovati mnoho a ohlašovati tu věc, tak že již nemohl Ježíš do města zjevně vjíti, ale vně na místech pustých byl. I scházeli se k němu odevšad.

\chapter[2]{Kapitola 2.}

\begin{excerpt}
  Pán šlakovitého uzdravil, \verseref[Mk2:14]{14.} Matouše povolal, \verseref[Mk2:18]{18.} učedlníků z strany postu i z strany soboty zastával.
\end{excerpt}

\lettrine{A}{} opět všel do Kafarnaum po \emph{kolikas} dnech. I uslyšáno jest, že by doma byl.
\verse{2}\,A hned sešlo se jich množství, tak že již nemohli se směstknati ani přede dveřmi. I mluvil jim slovo.
\verse{3}\,Tedy přišli k němu, nesouce šlakem poraženého, kterýž ode čtyř nesen byl.
\verse{4}\,A když k němu nemohli přistoupiti pro zástupy, loupali střechu, kdež byl, a probořivše \emph{ji}, spustili po provazích dolů ložce, na němž ležel šlakem poražený.
\verse{5}\,A vida Ježíš víru jejich, dí šlakem poraženému: Synu, odpouštějí se tobě hříchové tvoji.
\verse{6}\,A byli tu někteří z zákonníků, sedíce a myslíce v srdcích svých:
\verse{7}\,Co tento tak mluví rouhavě? Kdo můž odpustiti hříchy, jediné sám Bůh?
\verse{8}\,I poznav Ježíš hned duchem svým, že by tak přemyšlovali sami v sobě, řekl jim: Proč o tom přemyšlujete v srdcích svých?
\verse{9}\,Co jest snáze, říci šlakem poraženému: Odpouštějí se tobě hříchové, čili říci: Vstaň, vezmi lože své a choď?
\verse{10}\,Ale abyste věděli, že Syn člověka má moc na zemi odpouštěti hříchy, dí šlakem poraženému:
\verse{11}\,Toběť pravím: Vstaň, a vez\-mi lože své, a jdi do domu svého.
\verse{12}\,I vstal hned, a vzav lože své přede všemi, odšel, tak že se děsili všickni, a chválili Boha, řkouce: Nikdy jsme toho neviděli.
\verse{13}\,I vyšel opět k moři, a všecken zástup přicházel k němu, i učil je.
\verse[Mk2:14]{14}\,A pomíjeje, uzřel Léví Alfeova, sedícího na cle. I dí jemu: Poď za mnou. A \emph{on} vstav, šel za ním.
\verse{15}\,I stalo se, když seděl Ježíš za stolem v domě jeho, že i publikáni mnozí a hříšníci seděli spolu s Ježíšem a s učedlníky jeho; nebo mnoho jich bylo, a šlo za ním.
\verse{16}\,Zákonníci pak a farizeové viděvše, že jedl s publikány a s hříšníky, řekli učedlníkům jeho: Což to, že s publikány a hříšníky jí a pije?
\verse{17}\,To uslyšav Ježíš, dí jim: Nepotřebují zdraví lékaře, ale nemocní. Nepřišelť jsem volati spravedlivých, ale hříšných ku pokání.
\verse[Mk2:18]{18}\,Učedlníci pak Janovi a farizejští postívali se. I přišli a řekli jemu: Proč učedlníci Janovi a farizejští postí se, a tvoji učedlníci se nepostí?
\verse{19}\,I řekl jim Ježíš: Kterakž mohou synové ženichovi postiti se, když jest s nimi ženich? Dokudž mají s sebou ženicha, nemohouť se postiti.
\verse{20}\,Ale přijdouť dnové, když od nich odjat bude ženich, a tehdáž se budou postiti v těch dnech.
\verse{21}\,Ano žádný záplaty sukna nového nepřišívá k rouchu sta\-rému; jinak odtrhne ta záplata nová od starého, i bývá větší díra.
\verse{22}\,A žádný nevlévá vína nového do nádob starých; jinak rozpučí nové víno nádoby, a víno se vyleje, a nádoby se pokazí. Ale víno nové má lito býti do nádob nových.
\verse{23}\,I stalo se, že šel Ježíš v sobotu skrze obilí, i počali učedlníci jeho, cestou jdouce, vymínati klasy.
\verse{24}\,Tedy farizeové řekli jemu: Pohleď, coť dělají v sobotu, čehož nenáleží.
\verse{25}\,I řekl jim: Nikdy\discretionary{-}{-}{-}liž jste nečtli, co učinil David, když nouze byla, a lačněl, on i ti, kteříž s ním byli?
\verse{26}\,Kterak všel do domu Božího za Abiatara nejvyššího kněze, a jedl chleby posvátné, (jichž neslušelo jísti než samým kněžím), a dal i těm, kteříž s ním byli?
\verse{27}\,I pravil jim: Sobota pro člověka učiněna jest, a ne člověk pro sobotu.
\verse{28}\,Protož Syn člověka jest pánem také i soboty.

\chapter[3]{Kapitola 3.}

\begin{excerpt}
  Kristus mnohým bídným, \verseref[Mk3:6]{6.} nepřekážeje sobě zlostí nepřátel, spomáhal, \verseref[Mk3:13]{13.} dvanácte k zvláštní práci oddělil, \verseref[Mk3:23]{23.} sebe zastával, \verseref[Mk3:33]{33.} a kdo jsou přátelé jeho, ukázal.
\end{excerpt}

\lettrine{I}{} všel opět do školy, a byl tu člověk, maje ruku uschlou.
\verse{2}\,I šetřili ho, uzdraví\discretionary{-}{-}{-}li jej v sobotu, aby ho obžalovali.
\verse{3}\,I řekl tomu člověku, kterýž měl uschlou ruku: Povstaň u prostřed.
\verse{4}\,I dí jim: Sluší\discretionary{-}{-}{-}li v sobotu dobře činiti, čili zle, život zachovati, čili zamordovati? Oni pak mlčeli.
\verse{5}\,A když pohleděl na ně vůkol s hněvem, zarmoutiv se nad tvrdostí srdce jejich, řekl člověku: Vztáhni tu ruku svou. I vztáhl, a učiněna jest ta ruka jeho zdravá jako druhá.
\verse[Mk3:6]{6}\,A vyšedše farizeové, hned s Herodiány drželi radu proti němu, kterak by ho zahubili.
\verse{7}\,Ježíš pak odšel s učedlníky svými k moři, a veliké množství od Galilee šlo za ním, i z Judstva,
\verse{8}\,I od Jeruzaléma, i od Idumee, i z Zajordání; i ti, kteříž byli okolo Týru a Sidonu, množství veliké, slyšíce, kteraké věci činí, přišli k němu.
\verse{9}\,I rozkázal učedlníkům svým, aby lodičku ustavičně nahotově měli pro zástup, aby ho netiskli.
\verse{10}\,Nebo mnohé uzdravoval, tak že naň padali, aby se ho dotýkali, kteřížkoli měli neduhy.
\verse{11}\,A duchové nečistí, jakž ho zazřeli, padali před ním a křičeli, řkouce: Ty jsi ten Syn Boží.
\verse{12}\,Ale on velmi jim přimlouval, aby ho nezjevovali.
\verse[Mk3:13]{13}\,I vstoupil na horu, a povolal k sobě těch, kterýchž se jemu vidělo; i přišli k němu.
\verse{14}\,I ustanovil jich dvanácte, aby s ním byli, a aby je poslal kázati,
\verse{15}\,A aby měli moc uzdravovati nemoci a vymítati ďábelství:
\verse{16}\,Šimona, jemuž dal jméno Petr,
\verse{17}\,A Jakuba Zebedeova, a Jana bratra Jakubova, (a dal jim jméno Boanerges, to jest synové hromovi),
\verse{18}\,A Ondřeje, a Filipa, a Bartoloměje, a Matouše, a Tomáše, a Jakuba Alfeova, a Taddea, a Šimona Kananitského,
\verse{19}\,A Jidáše Iškariotského, kterýž i zradil jej. I šli s ním domů.
\verse{20}\,A opět sšel se zástup, tak že nemohli ani chleba pojísti.
\verse{21}\,A slyšavše o tom příbuzní jeho, přišli, aby jej vzali; nebo pravili, že by se smyslem pominul.
\verse{22}\,Zákonníci pak, kteříž byli přišli z Jeruzaléma, pravili, že Belzebuba má, a že v knížeti ďábelském vymítá ďábly.
\verse[Mk3:23]{23}\,A povolav jich, mluvil k nim v podobenstvích: Kterak může satan satana vymítati?
\verse{24}\,A jestliže království v sobě se rozdvojí, nemůže státi království to.
\verse{25}\,A rozdvojí\discretionary{-}{-}{-}li se dům proti sobě, nebude moci dům ten státi.
\verse{26}\,Tak jestliže povstal satan sám proti sobě, a rozdvojen jest, nemůže státi, ale konec béře.
\verse{27}\,Žádný nemůže nádobí silného, vejda do domu jeho, rozebrati, leč by prvé silného toho svázal; a tehdyť dům jeho zloupí.
\verse{28}\,Amen pravím vám, že všic\-kni hříchové odpuštěni budou synům lidským, i rouhání, jímž by se rouhali,
\verse{29}\,Ale kdo by se rouhal proti Duchu svatému, nemá odpuštění na věky, ale hoden jest věčného odsouzení.
\verse{30}\,Nebo pravili: Ducha nečistého má.
\verse{31}\,Tehdy přišli bratří a matka jeho, a stojíce vně, poslali k němu, aby ho vyvolali.
\verse{32}\,A seděl okolo něho zástup. I řekli jemu: Aj, matka tvá a bratří tvoji vně hledají tebe.
\verse[Mk3:33]{33}\,Ale on odpověděl jim, řka: Kdo jest matka má a bratří moji?
\verse{34}\,A obezřev učedlníky vůkol sebe sedící, řekl: Aj, matka má a bratří moji.
\verse{35}\,Nebo kdož by koli činil vůli Boží, ten jest bratr můj, i sestra má, i matka.

\chapter[4]{Kapitola 4.}

\begin{excerpt}
  Kázání Páně, \verseref[Mk4:36]{36.} a zbouřeného moře spokojení.
\end{excerpt}

\lettrine{A}{} opět počal učiti u moře. I shromáždil se k němu zástup mnohý, tak že vstoupiv na lodí, seděl na moři, a všecken zástup byl na zemi podlé moře.

\verse{2}\,I učil je mnohým věcem v podobenstvích, a pravil jim v učení svém:
\verse{3}\,Slyšte. Aj, vyšel rozsevač, aby rozsíval.
\verse{4}\,I stalo se v tom rozsívání, že jedno padlo podlé cesty, a přiletělo ptactvo nebeské, i zzobalo je.
\verse{5}\,A jiné padlo na místo skalnaté, kdež nemělo mnoho země, a hned vzešlo, proto že nemělo hlubokosti země.
\verse{6}\,A když vyšlo slunce, vyhořelo, a proto, že nemělo kořene, uschlo.
\verse{7}\,A jiné padlo mezi trní; i zrostlo trní, a udusilo je. I nevydalo užitku.
\verse{8}\,Jiné pak padlo v zemi dob\-rou, a dalo užitek zhůru vstupující a rostoucí; přineslo zajisté jedno třidcátý, a jiné šedesátý, a jiné pak stý.
\verse{9}\,I pravil jim: Kdo má uši k slyšení, slyš.
\verse{10}\,Když pak byl sám, tázali se ho ti, kteříž při něm byli, se dvanácti, na to podobenství.
\verse{11}\,I řekl jim: Vámť jest dáno, znáti tajemství království Božího, ale těm, kteříž jsou vně, v podobenství to všecko se děje,
\verse{12}\,Aby hledíce, hleděli, ale neuzřeli a slyšíce, slyšeli, ale nesrozuměli, aby se snad neobrátili, a byli by jim odpuštěni hříchové.
\verse{13}\,I dí jim: Neznáte podobenství tohoto? A kterakž pak všec\-ka podobenství poznáte?
\verse{14}\,Rozsevač ten slovo rozsívá.
\verse{15}\,Tito pak jsou, ješto podlé cesty, jimž se rozsívá slovo, ale když \emph{oni} slyší, i hned přichází satan, a vynímá slovo, kteréž vsáto jest v srdcích jejich.
\verse{16}\,A tak podobně ti, kteříž \emph{jako} skalnatá země posáti jsou, kteříž jakž uslyší slovo, hned s radostí přijímají je.
\verse{17}\,Než nemají kořene v sobě, ale jsou časní; potom když vznikne ssoužení a protivenství pro slovo, hned se horší.
\verse{18}\,Tito pak jsou, kteříž mezi trní posáti jsou, ti jsou, kteříž slovo slyší,
\verse{19}\,Však pečování tohoto světa a oklamání zboží, a jiné žádosti přistupující, udušují slovo, tak že bez užitku bývá.
\verse{20}\,Tito pak jsou, kteříž v zemi dobrou símě přijali, kteříž slyší slovo, a přijímají, a užitek přinášejí, jiné třidcátý, a jiné šedesátý, a jiné stý.
\verse{21}\,Dále pravil jim: Zdali rozsvícena bývá svíce, aby postavena byla pod nádobu neb pod postel? Však aby na svícen vstavena byla.
\verse{22}\,Nebo nic není skrytého, co by nebylo zjeveno; aniž jest co tak ukrytého, aby na jevo nevyšlo.
\verse{23}\,Jestliže kdo má uši k slyšení, slyš.
\verse{24}\,I mluvil k nim: Vizte, co slyšíte. Kterou měrou budete měřiti, bude vám odměřeno, a přidáno bude vám poslouchajícím.
\verse{25}\,Nebo kdožť má, tomu bude dáno; a kdo nemá, i to, což má, bude od něho odjato.
\verse{26}\,I pravil: Tak jest království Boží, jako kdyby člověk uvrhl símě do země.
\verse{27}\,A spal by, a vstával by ve dne i v noci a semeno by vzešlo a zrostlo, jakž on neví.
\verse{28}\,Nebo sama od sebe země užitek plodí, nejprv bylinu, potom klas, potom plné obilé v klasu.
\verse{29}\,A když sezrá úroda, i hned přičiní srp; nebo nastala žeň.
\verse{30}\,I řekl: K čemu připodobníme království Boží? Aneb kterým podobenstvím je ukážeme?
\verse{31}\,Jest jako zrno horčičné, kteréž, když vsáto bývá do země, nejmenší jest ze všech semen, kteráž jsou na zemi.
\verse{32}\,Ale když vsáto bývá, roste, a bývá větší než všecky byliny, a činí ratolesti veliké, tak že pod stínem jeho mohou sobě ptáci nebeští hnízda dělati.
\verse{33}\,A takovými mnohými podobenstvími mluvil jim slovo, jakž mohli slyšeti.
\verse{34}\,Bez podobenství pak nemluvil jim, ale učedlníkům svým soukromí vykládal všecko.
\verse{35}\,I řekl jim v ten den, když již byl večer: Plavme se na druhou stranu.
\verse[Mk4:36]{36}\,A nechavše zástupu, pojali jej, tak jakž byl na lodičce. Ale i jiné lodičky byly s ním.
\verse{37}\,Tedy stala se bouře veliká od větru, až se vlny na lodí valily, tak že se již naplňovala lodí.
\verse{38}\,A on z zadu na lodí spal na podušce. I zbudili jej, a řekli jemu: Mistře, nedbáš, že hyneme?
\verse{39}\,I probudiv se, přimluvil větru, a řekl moři: Umlkni, a upokoj se. I přestal vítr, a stalo se utišení veliké.
\verse{40}\,I řekl jim: Proč se tak bojíte? Jakž to, že nemáte víry?
\verse{41}\,I báli se bázní velikou, a pravili jeden k druhému: I kdo jest medle tento, že i vítr i moře poslouchají jeho?

\chapter[5]{Kapitola 5.}

\begin{excerpt}
  Ďábelník uzdraven; \verseref[Mk5:11]{11.} stádo vepřů v moři ztonulo; \verseref[Mk5:25]{25.} žena od nemoci své uzdravena; \verseref[Mk5:35]{35.} dcera Jairova vzkříšena.
\end{excerpt}

\lettrine{T}{}edy přeplavili se přes moře do krajiny Gadarenských.
\verse{2}\,A jakž vyšel z lodí, hned se s ním potkal člověk z hrobů, maje ducha nečistého.
\verse{3}\,Kterýž bydlil v hrobích, a aniž ho kdo mohl řetězy svázati,
\verse{4}\,Proto že často byv pouty a řetězy okován, polámal řetězy, a pouta roztrhal, a žádný nemohl ho skrotiti.
\verse{5}\,A vždycky ve dne i v noci na horách a v hrobích byl, křiče a tepa se kamením.
\verse{6}\,Uzřev pak Ježíše zdaleka, běžel a poklonil se jemu,
\verse{7}\,A křiče hlasem velikým, řekl: Co jest tobě do mne, Ježíši, Synu Boha nejvyššího? Zaklínám tě skrze Boha, abys mne netrápil.
\verse{8}\,(Nebo pravil jemu: Vyjdiž, duchu nečistý, z člověka tohoto.)
\verse{9}\,I otázal se ho: Jakť říkají? A on odpovídaje, řekl: Množství jméno mé jest, nebo jest nás mnoho.
\verse{10}\,I prosil ho velmi, aby jich nevyháněl z té krajiny.
\verse[Mk5:11]{11}\,Bylo pak tu při horách stádo vepřů veliké pasoucích se.
\verse{12}\,I prosili ho všickni ti ďáb\-lové, řkouce: Pusť nás do vepřů, ať do nich vejdeme.
\verse{13}\,I povolil jim hned Ježíš. A vyšedše duchové nečistí, vešli do těch vepřů. I běželo to stádo s vrchu dolů do moře, (a bylo jich ke dvěma tisícům), i ztonuli v moři.
\verse{14}\,Ti pak, kteříž ty vepře pásli, utekli, a oznámili to v městě i ve vsech. I vyšli, aby viděli, co by to bylo, což se stalo.
\verse{15}\,I přišli k Ježíšovi, a uzřeli toho, kterýž býval trápen od ďábelství, an sedí, odín jsa, a maje zdravý rozum, toho, kterýž míval množství. I báli se.
\verse{16}\,A kteříž to viděli, vypravovali jim, kterak se stalo tomu, kterýž měl ďábelství i o vepřích.
\verse{17}\,Tedy počali ho prositi, aby odšel z krajin jejich.
\verse{18}\,A když vstoupil na lodí, prosil ho ten, kterýž trápen býval od ďábelství, aby s ním byl.
\verse{19}\,Ježíš pak nedopustil mu, ale řekl jemu: Jdi k svým do domu svého, a zvěstuj jim, kterak veliké věci učinil tobě Pán, a že slitoval se nad tebou.
\verse{20}\,I odšel, a počal ohlašovati v krajině Desíti měst, kterak veliké věci učinil mu Ježíš. I divili se všickni.
\verse{21}\,A když se přeplavil Ježíš na lodí zase na druhou stranu, sšel se k němu zástup mnohý. A byl u moře.
\verse{22}\,A aj, přišel jeden z knížat školy, jménem Jairus, a uzřev jej, padl k nohám jeho.
\verse{23}\,A velmi ho prosil, řka: Dcerka má skonává. Poď, vlož na ni ruce, aby uzdravena byla, a budeť živa.
\verse{24}\,I šel s ním, a zástup mnohý šel za ním, i tiskl jej.
\verse[Mk5:25]{25}\,(Tedy žena jedna, kteráž tok krve měla dvanácte let,
\verse{26}\,A mnoho byla trápena od mnohých lékařů, a vynaložila všecken statek svůj, a nic jí bylo neprospělo, ale vždy se hůře měla,
\verse{27}\,Uslyšavši o Ježíšovi, přišla v zástupu po zadu, a dotkla se roucha jeho.
\verse{28}\,Nebo řekla byla: Dotknu\discretionary{-}{-}{-}li se jen roucha jeho, uzdravena budu.
\verse{29}\,A hned přestal krvotok její, a pocítila na těle, že by uzdravena byla od neduhu svého.
\verse{30}\,A hned Ježíš poznav sám v sobě, že z něho moc vyšla, obrátiv se v zástupu, řekl: Kdo se dotekl roucha mého?
\verse{31}\,I řekli mu učedlníci jeho: Vidíš, že tě zástup tiskne, a pravíš: Kdo se mne dotekl?
\verse{32}\,I hleděl vůkol, aby ji uzřel, která to učinila.
\verse{33}\,Ta pak žena s bázní a s třesením, věduci, co se stalo při ní, přistoupila a padla před ním, a pověděla mu všecku pravdu.
\verse{34}\,On pak řekl jí: Dcero, víra tvá tě uzdravila, jdiž u po\-ko\-ji, a buď zproštěna od trápení svého.)
\verse[Mk5:35]{35}\,A když on ještě mluvil, přišli z domu knížete školy, řkouce: Dcera tvá umřela, proč již zaměstknáváš Mistra?
\verse{36}\,Ježíš pak, hned jakž uslyšel to, což oni mluvili, řekl knížeti školy: Neboj se, toliko věř.
\verse{37}\,I nedal žádnému za sebou jíti, jediné Petrovi, Jakubovi a Janovi, bratru Jakubovu.
\verse{38}\,I přišel do domu knížete školy, a viděl tam hluk, ano plačí a kvílí velmi.
\verse{39}\,I všed tam, řekl jim: Co se bouříte a plačete? Neumřelať děvečka, ale spí.
\verse{40}\,I posmívali se jemu. On pak vyhnav všecky, pojal otce a matku děvečky, a ty, kteříž s ním byli, i všel tam, kdež děvečka ležela.
\verse{41}\,A vzav ruku děvečky, řekl jí: Talitha kumi. Což se vykládá: Děvečko, (toběť pravím), vstaň.
\verse{42}\,A hned vstala děvečka, a chodila; nebo byla ve dvanácti letech. I zděsili se divením převelikým.
\verse{43}\,A přikázal jim pilně, aby žádný o tom nezvěděl. I rozkázal jí dáti jísti.

\chapter[6]{Kapitola 6.}

\begin{excerpt}
  V vlasti pohrdnut Pán, \verseref[Mk6:7]{7.} učedlníky rozeslal. \verseref[Mk6:14]{14.} Rozdílný soud o něm. \verseref[Mk6:17]{17.} Jana Křtitele stětí. \verseref[Mk6:35]{35.} Pěti chlebů zázrak. \verseref[Mk6:47]{47.} Pán po moři chodil, \verseref[Mk6:54]{54.} a mnohé uzdravil.
\end{excerpt}

\lettrine{I}{} vyšel odtud a přišel do vlasti své, a šli za ním učedlníci jeho.
\verse{2}\,A když bylo v sobotu, počal učiti v škole, a mnozí slyšíce, děsili se, řkouce: Odkud tento má tyto věci? A jaká jest to moudrost, kteráž jest dána jemu, že i takové moci dějí se skrze ruce jeho?
\verse{3}\,Zdaliž tento není ten tesař, syn Marie, bratr pak Jakubův a Jozesův a Judův a Šimonův? A zdaliž nejsou i sestry jeho zde u nás? I horšili se na něm.
\verse{4}\,I řekl jim Ježíš: Není prorok beze cti, jediné v vlasti své a v rodině své a v domě svém.
\verse{5}\,I nemohl tu divu žádného učiniti, jediné málo nemocných, vzkládaje na ně ruce, uzdravil.
\verse{6}\,I podivil se jejich nevěře, a obcházel vůkol po městečkách, uče.
\verse[Mk6:7]{7}\,A svolav k sobě těch dvanácte, počal je posílati po dvou a dvou, a dal jim moc nad duchy nečistými.
\verse{8}\,A přikázal jim, aby ničeho nebrali na cestu, jediné toliko hůl, ani mošny, ani chleba, ani do opasku peněz,
\verse{9}\,Ale aby obuté měli nohy v střevíce, a neobláčeli dvou suk\-ní.
\verse{10}\,A pravil jim: Kdežkoli vešli byste do domu, tu ostaňte, dokudž nevyšli byste odtud.
\verse{11}\,A kdož by koli vás nepřijali, ani vás neposlouchali, vyjdouce odtud, vyrazte prach z noh svých na svědectví jim. Amen pravím vám: Lehčeji bude Sodomským a Gomorským v den soudný než městu tomu.
\verse{12}\,Tedy vyšedše, kázali, aby pokání činili.
\verse{13}\,A ďábelství mnohá vymítali, a mazali olejem mnohé nemocné, i uzdravovali.
\verse[Mk6:14]{14}\,A uslyšev \emph{o tom} Heródes král, (nebo zjevné učiněno bylo jméno jeho), pravil, že Jan Křtitel vstal z mrtvých, a protož divové dějí se skrze něho.
\verse{15}\,Jiní pak pravili, že jest Eliáš; a jiní pravili, že jest prorok, aneb jako jeden z těch proroků.
\verse{16}\,\emph{To} uslyšev Heródes, řekl: Totoť jest ten Jan, kteréhož jsem já sťal. Ontě z mrtvých vstal.
\verse[Mk6:17]{17}\,Ten zajisté Heródes poslav, jal Jana, a vsadil jej do žaláře pro Herodiadu manželku Filipa bratra svého, že ji byl za manželku pojal.
\verse{18}\,Nebo pravil Jan Heródesovi: Neslušíť tobě míti manželky bratra svého.
\verse{19}\,Herodias pak lest skládala proti němu, a chtěla jej o hrdlo připraviti, ale nemohla.
\verse{20}\,Nebo Heródes ostýchal se Jana, věda jej býti muže spravedlivého a svatého. I šetřil ho, a slýchaje jej, mnoho i činil, a rád ho poslouchal.
\verse{21}\,Když pak přišel den příhodný, v němž Heródes, pamatuje den svého narození, učinil večeři knížatům svým a hejtmanům a předním mužům z Galilee,
\verse{22}\,A když dcera té Herodiady tam vešla a tancovala, a zalíbila se Heródesovi i spoluhodovníkům, řekl král děvečce: Pros mne, zač chceš, a dámť.
\verse{23}\,I přisáhl jí: Že začkoli prositi budeš, dám tobě, by pak bylo až do polovice království mého.
\verse{24}\,Ona pak vyšedši, řekla mateři své: Zač budu prositi? A ona řekla: Za hlavu Jana Křtitele.
\verse{25}\,A všedši hned s chvátaním k králi, prosila, řkuci: Chci, abys mi dal hned na mise hlavu Jana Křtitele.
\verse{26}\,Král pak zarmoutiv se vel\-mi, pro přísahu a pro spoluhodovníky nechtěl jí oslyšeti.
\verse{27}\,Protož král ten poslav hned kata, rozkázal přinesti hlavu Janovu.
\verse{28}\,A on odšed, sťal jej v žaláři, a přinesl hlavu jeho na mise, a dal ji děvečce, a děvečka dala ji mateři své.
\verse{29}\,Tedy uslyševše to učedlníci jeho, přišli, a vzali tělo jeho, a pochovali je v hrobě.
\verse{30}\,Tehdy sšedše se apoštolé k Ježíšovi, zvěstovali jemu všec\-ko, i to, co činili, i co učili.
\verse{31}\,I řekl jim: Poďte vy sami obzvláštně na pusté místo, a odpočiňte maličko. Nebo bylo množství těch, kteříž přicházeli a odcházeli, tak že ani k jídlu chvíle neměli.
\verse{32}\,I plavili se na lodí na pusté místo soukromí.
\verse{33}\,A vidouce je zástupové, že jdou pryč, poznali jej mnozí. I zběhli se tam ze všech měst pěšky, a předešli je, a shromáždili se k němu.
\verse{34}\,Tedy vyšed Ježíš, uzřel zástup mnohý, a slitovalo mu se jich, že byli jako ovce, nemajíce pastýře. I počal je učiti mnohým věcem.
\verse[Mk6:35]{35}\,A když se již prodlilo, přistoupivše k němu učedlníci je\-ho, řekli: Pustéť jest toto místo, a již se prodlilo.
\verse{36}\,Propusť je, ať jdouce do okolních vesnic a městeček, nakoupí sobě chleba; nebo nemají, co by jedli.
\verse{37}\,On pak odpověděv, řekl jim: Dejte vy jim jísti. I řkou jemu: Jdouce, koupíme za dvě stě grošů chleba, a dáme jim jísti?
\verse{38}\,I dí jim: Kolik chlebů máte? Jděte a zvězte. A když zvěděli, řekli: Pět, a dvě rybě.
\verse{39}\,I rozkázal jim, aby se kázali posaditi všechněm po houfích na zelené trávě.
\verse{40}\,I usadili se rozdílně, po stu a po padesáti.
\verse{41}\,A vzav těch pět chlebů a ty dvě rybě, popatřiv do nebe, dobrořečil, i lámal chleby, a dal učedlníkům svým, aby kladli před ně. A dvě rybě rozdělil mezi všecky.
\verse{42}\,I jedli všickni, a nasyceni jsou.
\verse{43}\,Potom sebrali drobtů dvanácte košů plných, i z ryb.
\verse{44}\,A bylo těch, kteříž jedli ty chleby, okolo pěti tisíců mužů.
\verse{45}\,A hned přinutil učedlníky své, aby vstoupili na lodí, a předešli jej přes moře k Betsaidě, až by on propustil zástup.
\verse{46}\,A propustiv je, šel na horu, aby se modlil.
\verse[Mk6:47]{47}\,A když byl večer, byla lodí u prostřed moře, a on sám na zemi.
\verse{48}\,A viděl je, a oni se s těžkostí plavili; (nebo byl vítr odporný jim). A při čtvrtém bdění nočním přišel k nim, chodě po moři, a chtěl jich pominouti.
\verse{49}\,Oni pak uzřevše jej, an chodí po moři, domnívali se, že by obluda byla. I zkřikli.
\verse{50}\,(Nebo jej všickni viděli, a zstrašili se.) Ale hned promluvil k nim a řekl jim: Doufejtež, jáť jsem, nebojte se.
\verse{51}\,I vstoupil k nim na lodí, a utišil se vítr; a \emph{oni} mnohem více sami v sobě se děsili a divili.
\verse{52}\,Nebo nerozuměli z strany chlebů; bylo zajisté srdce jejich zhrublo.
\verse{53}\,A přeplavivše se, přišli do země Genezaretské, a tu lodí přistavili.
\verse[Mk6:54]{54}\,A když vyšli z lodí, hned jej poznali.
\verse{55}\,A běhajíce po vší krajině té, počali na ložcích nositi nemocné, kdežkoli uslyšeli o něm, že by byl.
\verse{56}\,A kamžkoli vcházel do městeček neb do měst neb do vsí, na ulicech kladli neduživé, a prosili ho, aby se aspoň podolka roucha jeho dotkli. A kolikož jich koli se jeho dotklo, uzdraveni byli.

\chapter[7]{Kapitola 7.}

\begin{excerpt}
  Co člověka poškvrňuje. \verseref[Mk7:24]{24.} Dcera ženy pohanské uzdravena, \verseref[Mk7:31]{31.} též hluchý a zajikavý.
\end{excerpt}

\lettrine{I}{} sešli se k němu farizeové a někteří z zákonníků, kteříž byli přišli z Jeruzaléma.
\verse{2}\,A uzřevše některé z učedlníků jeho obecnýma rukama, (to jest neumytýma), jísti chle\-by, reptali o to.
\verse{3}\,Nebo farizeové i všickni Židé nejedí, leč by ruce umyli, držíce ustanovení starších.
\verse{4}\,A po trhu nejedí, leč se umyjí. A jiné mnohé věci jsou, kteréž přijali, aby je zachovávali, \emph{jako} umývání koflíků, žejdlíků a medenic i stolů.
\verse{5}\,Potom otázali se ho farizeové a zákonníci: Proč učedlníci tvoji nezachovávají ustanovení starších, ale neumytýma rukama jedí chléb?
\verse{6}\,On pak odpověděv, řekl jim: Dobře prorokoval Izaiáš o vás pokrytcích, jakož psáno jest: Lid tento rty mne ctí, srdce pak jejich daleko jest ode mne.
\verse{7}\,Ale nadarmoť mne ctí, učíce učení a ustanovení lidská.
\verse{8}\,Nebo opustivše přikázaní Bo\-ží, držíte ustanovení lidská, umývání žejdlíků a koflíků, a jiné věci mnohé těm podobné činíte.
\verse{9}\,I pravil jim: Čistě vy rušíte přikázaní Boží, abyste ustanovení svá zachovali.
\verse{10}\,Nebo Mojžíš pověděl: Cti otce svého i matku svou, a kdož by zlořečil otci neb mateři, ať smrtí umře.
\verse{11}\,Ale vy pravíte: Řekl\discretionary{-}{-}{-}li by člověk otci neb mateři: Korban, (totiž, dar jest to), čímž by tobě ode mne pomoženo býti mohlo.
\verse{12}\,A nedopustíte mu nic více učiniti otci svému neb mateři své,
\verse{13}\,Rušíce slovo Boží ustanovením svým, kteréž jste ustanovili. A mnohé těm podobné věci činíte.
\verse{14}\,I svolav všecken zástup, pravil jim: Slyšte mne všickni a rozumějte.
\verse{15}\,Nic není z zevnitřku vcházejícího do člověka, což by jej poškvrniti mohlo; ale to, což pochází z něho, toť jest, což poškvrňuje člověka.
\verse{16}\,Má\discretionary{-}{-}{-}li kdo uši k slyšení, slyš.
\verse{17}\,A když všel do domu od zástupu, tázali se ho učedlníci jeho o tom podobenství.
\verse{18}\,I řekl jim: Tak jste i vy nerozumní? Což nerozumíte, že všecko, což z zevnitřku do člověka vchází, nemůže ho poškvrniti?
\verse{19}\,Nebo nevchází v srdce jeho, ale v břicho, a potom ven vychází, čistěci všeliké pokrmy.
\verse{20}\,Pravil pak, že to, což pochází z člověka, to poškvrňuje člověka.
\verse{21}\,Nebo z vnitřku z srdce lidského zlá myšlení pocházejí, cizoložstva, smilstva, vraždy,
\verse{22}\,Krádeže, lakomství, nešlechetnosti, lest, nestydatost, oko zlé, rouhání, pýcha, bláznovství.
\verse{23}\,Všecky tyto zlé věci pocházejí z vnitřku, a poškvrňují člověka.
\verse[Mk7:24]{24}\,A vstav odtud, odšel do končin Týru a Sidonu, a všed do domu, nechtěl, aby kdo věděl, ale nemohl se tajiti.
\verse{25}\,Nebo uslyševši o něm žena, jejíž dcerka měla ducha nečistého, přišla a padla k nohám jeho.
\verse{26}\,(Byla pak ta žena pohanka, Syrofenitská rodem.) I prosila ho, aby ďábelství vyvrhl z její dcery.
\verse{27}\,Ale Ježíš řekl jí: Nechať se prvé nasytí dítky; nebť není slušné vzíti chléb dětem a vrci štěňatům.
\verse{28}\,A ona odpověděla a řekla mu: Ovšem, Pane, nebo štěňátka jedí pod stolem drobty synů.
\verse{29}\,I řekl jí: Pro tu řeč jdi, vyšloť jest ďábelství z tvé dcery.
\verse{30}\,I odšedši do domu svého, nalezla děvečku, ana leží na loži, a ďábelství z ní vyšlo.
\verse[Mk7:31]{31}\,Tedy vyšed zase z končin Tyrských a Sidonských, přišel k moři Galilejskému, prostředkem krajin Desíti měst.
\verse{32}\,I přivedli jemu hluchého a zajikavého, a prosili ho, aby na něj ruku vzložil.
\verse{33}\,A pojav jej soukromí ven z zástupu, vložil prsty své v uši jeho, a plinuv, dotekl se jazyka jeho.
\verse{34}\,A vzezřev k nebi, vzdechl a řekl jemu: Efata, to jest, otevři se.
\verse{35}\,A hned otevříny jsou uši jeho, a rozvázán jest svazek jazyka jeho, i mluvil právě.
\verse{36}\,I přikázal jim, aby žádnému nepravili. Ale jakžkoli on jim přikazoval, oni mnohem více o\-hla\-šo\-vali.
\verse{37}\,A převelmi se divili, řkouce: Dobře všecky věci učinil. I hluchým rozkázal slyšeti, i němým mluviti.

\chapter[8]{Kapitola 8.}

\begin{excerpt}
  O sedmi chlebích. \verseref[Mk8:11]{11.} Znamení s nebe. \verseref[Mk8:15]{15.} Výstraha od kvasu. \verseref[Mk8:22]{22.} Slepý uzdraven. \verseref[Mk8:27]{27.} Co o Pánu kteří smyslili. \verseref[Mk8:33]{33.} Petr zahanben. \verseref[Mk8:34]{34.} Co jest za Kristem jíti.
\end{excerpt}

\lettrine{V}{} těch dnech když velmi veliký zástup byl, a neměli, co by jedli, svolav Ježíš učedlníky své, řekl jim:
\verse{2}\,Lítost mám nad zástupy; nebo již tři dni trvají se mnou, a nemají, co by jedli.
\verse{3}\,A rozpustím\discretionary{-}{-}{-}li je lačné do domů jejich, zhynou na cestě; nebo někteří z nich zdaleka přišli.
\verse{4}\,Odpověděli mu učedlníci je\-ho: I odkud bude moci kdo tyto nakrmiti chleby zde na poušti?
\verse{5}\,I otázal se jich: Kolik máte chlebů? A oni řekli: Sedm.
\verse{6}\,I kázal zástupu posaditi se na zemi. A vzav těch sedm chle\-bů, díky učiniv, lámal a dával učedlníkům svým, aby předkládali. I kladli před zástup.
\verse{7}\,A měli rybiček maličko. Jichž požehnav, kázal i ty před ně klásti.
\verse{8}\,I jedli a nasyceni jsou; a sebrali, což pozůstalo drobtů, sedm košů.
\verse{9}\,Těch pak, kteříž jedli, bylo okolo čtyř tisíců. I propustil je.
\verse{10}\,Potom hned vstoupiv na lodí s učedlníky svými, přeplavil se do krajin Dalmanutských.
\verse[Mk8:11]{11}\,I vyšli farizeové, a počali se s ním hádati, hledajíce od něho znamení s nebe, pokoušejíce ho.
\verse{12}\,A on vzdech duchem svým, dí: Co pokolení toto znamení hledá? Amen pravím vám: Nebude dáno znamení pokolení tomuto.
\verse{13}\,A opustiv je, vstoupil zase na lodí, i plavil se dále.
\verse{14}\,I zapomenuli s sebou vzíti chlebů, a neměli než jeden chléb s sebou na lodí.
\verse[Mk8:15]{15}\,Tedy přikazoval jim, řka: Vizte a pilně se šetřte kvasu farizejského a kvasu Heródesova.
\verse{16}\,I přemyšlovali, řkouce jeden k druhému: Chleba nemáme.
\verse{17}\,A znaje to Ježíš, řekl jim: Co přemyšlujete o tom, že chleba nemáte? Ještě neznáte, ani nerozumíte? Ještě máte oslepené své srdce?
\verse{18}\,Oči majíce, nevidíte? A uši majíce, neslyšíte? A nepomníte,
\verse{19}\,Že jsem pět chlebů lámal mezi pět tisíců? Kolik jste plných košů drobtů sebrali? Řekli jemu: Dvanácte.
\verse{20}\,A když také sedm chlebů mezi čtyři tisíce, kolik jste plných košů drobtů vzali? I řkou jemu: Sedm.
\verse{21}\,I řekl jim: Kterakž nerozumíte?
\verse[Mk8:22]{22}\,I přišel do Betsaidy, a přivedli k němu slepého, prosíce ho, aby se ho dotekl.
\verse{23}\,I ujav toho slepého za ruku, vyvedl jej ven z městečka, a plinuv na oči jeho, a vloživ na něj ruce, otázal se ho, viděl\discretionary{-}{-}{-}li by co.
\verse{24}\,A on pohleděv zhůru, řekl: Znamenám lidi; nebo vidím, že chodí jako stromové.
\verse{25}\,Potom opět vložil ruce na oči jeho, a kázal mu hleděti zhůru. I uzdraven jest, tak že i zdaleka jasně viděl všecky.
\verse{26}\,I odeslal jej do domu jeho, řka: Aniž do toho městečka choď, aniž komu z městečka prav.
\verse[Mk8:27]{27}\,Tedy vyšel Ježíš a učedlníci jeho do městeček Cesaree Filipovy. A na cestě tázal se učedlníků svých, řka jim: Kým mne praví býti lidé?
\verse{28}\,Kteříž odpověděli: Janem Křtitelem, a jiní Eliášem, jiní pak jedním z proroků.
\verse{29}\,Tedy on řekl jim: Vy pak kým mne býti pravíte? Odpověděv Petr, řekl jemu: Ty jsi Kristus.
\verse{30}\,I přikázal jim s pohrůžkou, aby o něm žádnému nepravili.
\verse{31}\,I počal učiti je, že Syn člověka musí mnoho trpěti, a potupen býti od starších a předních kněží a zákonníků, a zabit býti, a ve třech dnech z mrtvých vstáti.
\verse{32}\,A zjevně to slovo mluvil. Protož chytiv jej Petr, počal mu domlouvati.
\verse[Mk8:33]{33}\,Kterýžto obrátiv se, a pohleděv na učedlníky své, přimluvil Petrovi, řka: Jdiž za mnou, satane; nebo nechápáš, co jest Božího, ale co lidského.
\verse[Mk8:34]{34}\,A svolav zástup s učedlníky svými, řekl jim: Chce\discretionary{-}{-}{-}li kdo za mnou přijíti, zapři sebe sám, a vezmi kříž svůj, a následuj mne.
\verse{35}\,Nebo chtěl\discretionary{-}{-}{-}li by kdo duši svou zachovati, ztratíť ji; pakli by kdo ztratil duši svou pro mne a pro evangelium, tenť ji zachová.
\verse{36}\,Nebo co prospěje člověku, by všecken svět získal, a své duši škodu učinil?
\verse{37}\,Aneb jakou dá člověk odměnu za duši svou?
\verse{38}\,Nebo kdož by se koli za mne styděl a za má slova v tomto pokolení cizoložném a hříšném, i Syn člověka styděti se bude za něj, když přijde v slávě Otce svého s anděly svatými.

\chapter[9]{Kapitola 9.}

\begin{excerpt}
  Proměnil se Pán; \verseref[Mk9:17]{17.} ďábelníka uzdravil; \verseref[Mk9:31]{31.} smrt svou i vzkříšení předpověděl; \verseref[Mk9:34]{34.} učedlníky srovnal, \verseref[Mk9:41]{41.} a k vystříhání se pohoršení napomenul.
\end{excerpt}

\lettrine{I}{} pravil jim: Amen pravím vám, žeť jsou někteří z stojících tuto, kteříž neokusí smrti, až i uzří království Boží přicházející v moci.

\verse{2}\,A po šesti dnech pojal Ježíš Petra a Jakuba a Jana, i uvedl je na horu vysokou soukromí samy, a proměnil se před nimi.
\verse{3}\,A učiněno jest roucho jeho stkvoucí a bílé velmi jako sníh, ješto tak bílého bělič na zemi učiniti nemůže.
\verse{4}\,I uzřeli Eliáše s Mojžíšem, ani s Ježíšem mluví.
\verse{5}\,A odpověděv Petr, řekl Ježíšovi: Mistře, dobréť jest nám tuto býti. Protož udělejme tři stánky, tobě jeden, Mojžíšovi jeden, a Eliášovi jeden.
\verse{6}\,Nebo nevěděl, co mluví; byli zajisté přestrašeni.
\verse{7}\,I stal se oblak zastěňující je, a přišel hlas z oblaku, řkoucí: Tentoť jest ten Syn můj milý, jeho poslouchejte.
\verse{8}\,A hned obezřevše se, žádného víc neviděli než samého Ježíše s sebou.
\verse{9}\,A když sstupovali s hory, přikázal jim, aby toho žádnému nevypravovali, co viděli, než až Syn člověka z mrtvých vstane.
\verse{10}\,I zachovali tu věc u sebe, tížíce mezi sebou, co by to bylo z mrtvých vstáti.
\verse{11}\,I otázali se ho, řkouce: Což to pak zákonníci praví, že Eliáš musí přijíti prvé?
\verse{12}\,On pak odpověděv, řekl jim: Eliáš přijda nejprvé, napraví všecky věci, a jakož psáno jest o Synu člověka, že \emph{musí} mnoho trpěti, a za nic položen býti.
\verse{13}\,Ale pravím vám, že i Eliáš přišel, i učinili mu, což chtěli, jakož psáno jest o něm.
\verse{14}\,Tedy přišed k učedlníkům, uzřel zástup veliký okolo nich, a zákonníky, an se hádají s nimi.
\verse{15}\,A hned všecken zástup u\-zřev jej, ulekli se; a zběhše se, přivítali ho.
\verse{16}\,I otázal se zákonníků: Co se hádáte spolu?
\verse[Mk9:17]{17}\,A odpovídaje jeden z zástupu, řekl: Mistře, přivedl jsem syna svého k tobě, kterýž má ducha němého.
\verse{18}\,Ten kdyžkoli jej pochopí, lomcuje jím, a \emph{on} se sliní, a škřipí zubami svými, a svadne. I řekl jsem učedlníkům tvým, aby jej vyvrhli, ale nemohli.
\verse{19}\,A on odpovídaje jemu, řekl: Ó národe nevěrný. Ale dokudž s vámi budu? A dokudž vás trpěti budu? Přiveďte jej ke mně.
\verse{20}\,I přivedli ho k němu. A jakž jej uzřel, hned ním duch lomcoval; a padna na zemi, válel se a slinil.
\verse{21}\,I otázal se otce jeho: Dávno\discretionary{-}{-}{-}li se jemu to stalo? A on řekl: Od dětinství.
\verse{22}\,A často jím metal i na oheň i do vody, aby jej zahubil. Ale můžeš\discretionary{-}{-}{-}li co, spomoz nám, slituje se nad námi.
\verse{23}\,A Ježíš řekl jemu: Můžeš\discretionary{-}{-}{-}li tomu věřiti; všeckoť jest možné věřícímu.
\verse{24}\,A i hned zvolav otec mládence toho s slzami, řekl: Věřím, Pane, spomoz nedověře mé.
\verse{25}\,Uzřev pak Ježíš, že se zbíhá zástup, přimluvil duchu tomu nečistému, řka jemu: Duchu němý a hluchý, já tobě přikazuji, vyjdi z něho, a nevcházej více do něho.
\verse{26}\,Tedy křiče a velmi jím lomcuje, vyšel. I učiněn jest jako mrtvý, tak že mnozí pravili, že umřel.
\verse{27}\,Ale Ježíš ujav jej za ruku, pozdvihl ho. I vstal.
\verse{28}\,A když všel do domu, učedlníci jeho otázali se ho soukromí: Proč jsme my ho nemohli vyvrci?
\verse{29}\,I řekl jim: Toto pokolení nijakž nemůž vyjíti, jediné skrze modlitbu a půst.
\verse{30}\,A jdouce odtud, šli spolu skrze Galilei, ale nechtěl, aby kdo věděl.
\verse[Mk9:31]{31}\,Nebo učil učedlníky své a pravil jim: Že Syn člověka dán bude v ruce lidské, a zamordujíť jej, ale zamordován jsa, třetího dne z mrtvých vstane.
\verse{32}\,Oni pak nesrozuměli tomu povědění, a však ostýchali se ho otázati.
\verse{33}\,I přišel do Kafarnaum, a v domě byv, otázal se jich: Co jste na cestě mezi sebou rozjímali?
\verse[Mk9:34]{34}\,Ale oni mlčeli. Nebo hádali se byli na cestě mezi sebou, kdo by z nich byl větší.
\verse{35}\,A posadiv se, zavolal dvanácti, a dí jim: Chce\discretionary{-}{-}{-}li kdo první býti, budeť ze všech nejposlednější a všech služebník.
\verse{36}\,A vzav pacholátko, postavil je u prostřed nich, a vzav je na lokty, řekl jim:
\verse{37}\,Kdož by koli jedno z takových pacholátek přijal ve jménu mém, mneť přijímá; a kdož by mne koli přijal, ne mneť přijímá, ale toho, kterýž mne poslal.
\verse{38}\,I odpověděl mu Jan, řka: Mistře, viděli jsme jednoho, an ve jménu tvém ďábly vymítá, kterýž nechodí s námi; i bránili jsme mu, proto že s námi nechodí.
\verse{39}\,Ježíš pak řekl: Nebraňtež mu. Neboť není žádného, kterýž by divy činil ve jménu mém, aby mohl snadně zle mluviti o mně.
\verse{40}\,Nebo kdož není proti nám, s námiť jest.
\verse[Mk9:41]{41}\,Kdož by koli zajisté dal vám píti číši vody ve jménu mém, proto že jste Kristovi, amen pravím vám, neztratíť nikoli odplaty své.
\verse{42}\,A kdož by koli pohoršil jednoho z těchto maličkých, věřících ve mne, mnohem by mu lépe bylo, aby byl zavěšen na hrdlo jeho žernov mlýnský a vržen byl do moře.
\verse{43}\,A horšila\discretionary{-}{-}{-}li by tě ruka tvá, utni ji. Lépeť jest tobě bezrukému vjíti do života, nežli obě ruce majícímu jíti do pekla v ten oheň neuhasitelný,
\verse{44}\,Kdež červ jejich neumírá, a oheň nehasne.
\verse{45}\,A pakli noha tvá horšila by tě, utni ji. Lépeť jest tobě kulhavému vjíti do života, nežli obě noze majícímu uvrženu býti do pekla, v ten oheň neuhasitelný,
\verse{46}\,Kdež červ jejich neumírá, a oheň nehasne.
\verse{47}\,Pakli by tě oko tvé horšilo, vylup je. Lépeť jest tobě jednookému vjíti do království Božího, nežli obě oči majícímu uvrženu býti do ohně pekelného,
\verse{48}\,Kdež červ jejich neumírá, a oheň nehasne.
\verse{49}\,Nebo každý ohněm bude solen, a všeliká obět solí bude osolena.
\verse{50}\,Dobráť jest sůl. Pakli sůl bude neslaná, čím ji osolíte? Mějte sůl sami v sobě, a pokoj mějte mezi sebou.

\chapter[10]{Kapitola 10.}

\begin{excerpt}
  Ženy propuštění; \verseref[Mk10:13]{13.} dítek ode Pána přijímání; \verseref[Mk10:23]{23.} bohatých do nebe těžké vcházení; \verseref[Mk10:38]{38.} slávy světa žádostivých učedlníků pokoře poučení, \verseref[Mk10:46]{46.} a slepého u Jericha uzdravení.
\end{excerpt}

\lettrine{A}{} vstav odtud, přišel do končin Judských skrze krajinu za Jordánem ležící. I sešli se k němu zase zástupové, a jakž obyčej měl, opět je učil.
\verse{2}\,Tedy přistoupivše farizeové, otázali se ho: sluší\discretionary{-}{-}{-}li muži propustiti ženu? pokoušejíce ho.
\verse{3}\,On pak odpovídaje, řekl jim: Co vám přikázal Mojžíš?
\verse{4}\,Kteříž řekli: Mojžíš dopustil lístek rozloučení napsati a propustiti.
\verse{5}\,I odpověděv Ježíš, řekl jim: Pro tvrdost srdce vašeho napsal vám to přikázaní.
\verse{6}\,Ale od počátku stvoření muže a ženu učinil je Bůh.
\verse{7}\,Protoť opustí člověk otce svého i matku, a přídržeti se bude ženy své.
\verse{8}\,I budou ti dva jedno tělo. A tak již nejsou dva, ale jedno tělo.
\verse{9}\,Protož což Bůh spojil, člověk nerozlučuj.
\verse{10}\,A v domě opět učedlníci jeho otázali se ho o též věci.
\verse{11}\,I dí jim: Kdož by koli propustil manželku svou a jinou pojal, cizoloží proti ní.
\verse{12}\,A jestliže by žena propustila muže svého a za jiného se vdala, cizoloží.
\verse[Mk10:13]{13}\,Tedy přinášeli k němu dítky, aby se jich dotýkal. Ale učedlníci přimlouvali těm, kteříž \emph{je} nesli.
\verse{14}\,To viděv Ježíš, nelibě to nesl, a řekl jim: Nechte dítek jíti ke mně, a nebraňte jim, nebo takovýchť jest království Boží.
\verse{15}\,Amen pravím vám: Kdož by koli nepřijal království Božího jako dítě, nikoliť do něho nevejde.
\verse{16}\,A bera je na lokty své, a vzkládaje na ně ruce, požehnání jim dával.
\verse{17}\,Potom když vyšel na cestu, přiběhl jeden, a poklekna před ním, otázal se ho: Mistře dobrý, co učiním, abych života věčného dědičně došel?
\verse{18}\,I řekl mu Ježíš: Co mne nazýváš dobrým? Žádný není dobrý, než jediný Bůh.
\verse{19}\,Přikázaní umíš: Nezcizoložíš, nezabiješ, neukradneš, nevydáš falešného svědectví, neoklamáž, cti otce svého i matku.
\verse{20}\,A on odpověděv, řekl jemu: Mistře, toho všeho jsem ostříhal od své mladosti.
\verse{21}\,Tedy Ježíš pohleděv na něj, zamiloval ho, a řekl jemu: Jednohoť se nedostává. Jdi, a cožkoli máš, prodej, a dej chudým, a budeš míti poklad v nebi; a poď, následuj mne, vezma kříž.
\verse{22}\,On pak zarmoutiv se pro to slovo, odšel, truchliv jsa; nebo měl mnohá zboží.
\verse[Mk10:23]{23}\,A pohleděv vůkol Ježíš, dí učedlníkům svým: Jak ne\-snad\-ně ti, kteříž statky mají, vejdou do království Božího.
\verse{24}\,Tedy učedlníci užasli se nad těmi řečmi jeho. Ježíš pak zase odpověděv, dí jim: Synáčkové, kterak nesnadné jest doufajícím v statek do království Božího vjíti.
\verse{25}\,Snáze jest velbloudu skrze jehelní ucho projíti, nežli bohatému vjíti do království Božího.
\verse{26}\,Oni pak více se děsili, řkou\-ce mezi sebou: I kdož může spasen býti?
\verse{27}\,A pohleděv na ně Ježíš, dí: U lidíť jest nemožné, ale ne u Boha; nebo u Boha všecko možné jest.
\verse{28}\,I počal Petr mluviti k němu: Aj, my opustili jsme všecko, a šli jsme za tebou.
\verse{29}\,Odpověděv pak Ježíš, řekl: Amen pravím vám, žádného není, ješto by opustil dům, neb bratří, neb sestry, neb otce, neb matku, neb manželku, neb dítky, neb rolí pro mne a pro evangelium,
\verse{30}\,Aby nevzal stokrát tolik nyní v času tomto domů a bratrů a sester a matek a dítek a rolí s protivenstvím, a v budoucím věku život věčný.
\verse{31}\,Mnozíť pak první budou poslední, a poslední první.
\verse{32}\,Byli pak na cestě, jdouce do Jeruzaléma, a Ježíš šel napřed. I byli předěšeni, a jdouce za ním, báli se. Tedy pojav opět dvanácte, počal jim praviti, co se jemu má státi,
\verse{33}\,\emph{Řka}: Aj, vstupujeme do Jeruzaléma, a Syn člověka vydán bude předním kněžím a zákonníkům i odsoudí jej na smrt, a vydadí jej pohanům.
\verse{34}\,Kteřížto posmívati se budou jemu, a ubičují ho, a uplijí i zabijí jej, ale třetího dne z mrtvých vstane.
\verse{35}\,Tedy přistoupili k němu Jakub a Jan, synové Zebedeovi, řkouce: Mistře, chceme, zač bychom koli prosili tebe, abys učinil nám.
\verse{36}\,On pak řekl jim: Co chcete, abych vám učinil?
\verse{37}\,I řekli jemu: Dej nám, aby\-chom jeden na pravici tvé a druhý na levici tvé seděli v slávě tvé.
\verse[Mk10:38]{38}\,Ježíš pak řekl jim: Nevíte, zač prosíte. Můžete\discretionary{-}{-}{-}li píti kalich, kterýž já piji, a křtíti se křtem, kterýmž já se křtím?
\verse{39}\,A oni řekli jemu: Můžeme. Ježíš pak řekl jim: Kalich zajisté, kterýž já piji, píti budete, a křtem, kterýmž já se křtím, křtěni budete,
\verse{40}\,Ale seděti na pravici mé neb na levici mé, neníť má věc dáti, ale kterýmž připraveno jest.
\verse{41}\,A uslyšavše to deset, počali se hněvati na Jakuba a na Jana.
\verse{42}\,Ale Ježíš povolav jich, řekl jim: Víte, že ti, kteříž sobě zalibují vládnouti nad národy, panujíť nad nimi; a kteříž velicí u nich jsou, moc provozují nad nimi.
\verse{43}\,Ne takť bude mezi vámi. Ale kdožkoli chtěl by mezi vámi býti veliký, budiž váš služebník.
\verse{44}\,A kdožkoli z vás chtěl by býti přední, budiž služebník všech.
\verse{45}\,Nebo i Syn člověka nepřišel, aby mu sloužili, ale aby sloužil, a aby dal duši svou na vykoupení za mnohé.
\verse[Mk10:46]{46}\,Tedy přišli do Jericho, a když vycházel on z Jericha, i učedlníci jeho a zástup mnohý, Timeův syn, Bartimeus slepý, seděl podlé cesty, žebře.
\verse{47}\,A když uslyšel, že by byl Ježíš Nazaretský, počal volati a říci: Ježíši, synu Davidův, smiluj se nade mnou.
\verse{48}\,I přimlouvali mu mnozí, aby mlčel. Ale on mnohem více volal: Synu Davidův, smiluj se nade mnou.
\verse{49}\,Tedy zastaviv se Ježíš, kázal ho zavolati. I zavolali toho slepého, řkouce jemu: Dobré mysli buď, vstaň, volá tě.
\verse{50}\,On pak povrh plášť svůj, a zchopiv se, šel k Ježíšovi.
\verse{51}\,I odpověděv Ježíš, dí jemu: Co chceš, ať učiním? A slepý řekl jemu: Mistře, ať vidím.
\verse{52}\,Tedy Ježíš řekl jemu: Jdi, víra tvá tě uzdravila. A hned prohlédl, a šel cestou za Ježíšem.

\chapter[11]{Kapitola 11.}

\begin{excerpt}
  Pán jel na oslátku; \verseref[Mk11:12]{12.} fíku zlořečil; \verseref[Mk11:15]{15.} chrám vyčistil; \verseref[Mk11:22]{22.} k víře a modlitbě napomenul; \verseref[Mk11:29]{29.} otázku farizeů opatrně zavrhl.
\end{excerpt}

\lettrine{A}{} když se přiblížili k Jeruzalému a Betfagi i Betany při hoře Olivetské, poslal dva z učedlníků svých.
\verse{2}\,A řekl jim: Jděte do městečka, kteréž proti vám jest, a hned vejdouce tam, naleznete oslátko přivázané, na kterémž nižádný z lidí neseděl. Odvížíce, přiveďte.
\verse{3}\,A řekl\discretionary{-}{-}{-}liť by vám kdo: Co to činíte? rcete: Že ho Pán potřebuje. A hned je pošle sem.
\verse{4}\,I odešli, a nalezli oslátko přivázané vně u dveří na rozcestí. I odvázali je.
\verse{5}\,Tedy někteří z těch, kteříž tu stáli, řekli jim: Co činíte, odvazujíce oslátko?
\verse{6}\,Oni pak řekli jim, jakož byl přikázal Ježíš. I nechali jich.
\verse{7}\,Protož přivedli oslátko k Ježíšovi, a vložili na ně roucha svá. I vsedl na ně.
\verse{8}\,Mnozí pak stlali roucha svá na cestě, a jiní ratolesti sekali z stromů, a metali na cestu.
\verse{9}\,A kteříž napřed šli, i ti, kteříž za ním šli, volali, řkouce: Hosanna. Požehnaný, kterýž se béře ve jménu Páně.
\verse{10}\,Požehnané království otce našeho Davida, kteréž přišlo ve jménu Páně. Hosanna na výsostech.
\verse{11}\,I všel do Jeruzaléma Ježíš, i do chrámu. A spatřiv tu všecko, když již byla večerní hodina, vyšel do Betany se dvanácti.
\verse[Mk11:12]{12}\,A druhého dne, když vycházel z Betany, zlačněl.
\verse{13}\,A uzřev z daleka fík, an má lístí, šel, zda by co nalezl na něm. A když přišel k němu, nic nenalezl kromě lístí; nebo nebyl čas fíků.
\verse{14}\,Tedy odpověděv Ježíš, řekl jemu: Již více na věky nižádný z tebe ovoce nejez. A slyšeli to učedlníci jeho.
\verse[Mk11:15]{15}\,I přišli do Jeruzaléma. A všed Ježíš do chrámu, počal vymítati ty, kteříž prodávali a kupovali v chrámě, a stoly penězoměnců a stolice prodávajících holuby převracel.
\verse{16}\,A nedopustil, aby kdo ná\-do\-bu nesl skrze chrám.
\verse{17}\,I učil \emph{je}, řka jim: Zdaliž není psáno, že dům můj dům modlitby slouti bude u všech národů? Vy pak učinili jste jej peleší lotrů.
\verse{18}\,Slyšeli pak to zákonníci i přední kněží, a hledali, kterak by jej zahubili; nebo se ho báli, proto že všecken zástup divil se učení jeho.
\verse{19}\,A když byl večer, vyšel z města.
\verse{20}\,A jdouce ráno, uzřeli ten fík, an usechl z kořene.
\verse{21}\,Tedy zpomenuv Petr, řekl jemu: Mistře, aj, ten fík, kterémuž jsi zlořečil, usechl.
\verse[Mk11:22]{22}\,I odpověděv Ježíš, řekl jim: Mějte víru Boží.
\verse{23}\,Nebo amen pravím vám, že kdož by koli řekl hoře této: Zdvihni se a vrz sebou do moře, a nepochyboval by v srdci svém, ale věřil by, že se stane, cožkoli dí, staneť se jemu tak, což by ko\-li řekl.
\verse{24}\,Protož pravím vám: Zač byste koli, modléce se, prosili, věřte, že vezmete, a staneť se vám.
\verse{25}\,A když se postavíte k modlení, odpouštějte, máte\discretionary{-}{-}{-}li co proti komu, aby i Otec váš nebeský odpustil vám hříchy vaše.
\verse{26}\,Nebo jestliže vy neodpustíte, ani Otec váš, kterýž v nebesích jest, odpustí vám hříchů vašich.
\verse{27}\,I přišli zase do Jeruzaléma. A když on procházel se v chrámě, přistoupili k němu přední kněží a zákonníci a starší.
\verse{28}\,I řekli jemu: Jakou mocí to činíš? A kdo tobě dal tu takovou moc, abys tyto věci činil?
\verse[Mk11:29]{29}\,Tedy odpovídaje Ježíš, řekl jim: Otížiť se i já vás na jednu věc. Odpovězte mi, a povím vám, jakou mocí to činím.
\verse{30}\,Křest Janův s nebe\discretionary{-}{-}{-}li byl, čili z lidí? Odpovězte mi.
\verse{31}\,I rozjímali sami mezi sebou, řkouce: Díme\discretionary{-}{-}{-}li: S nebe, díť: Proč jste tedy neuvěřili jemu?
\verse{32}\,Pakli díme: Z lidí, bojíme se lidu. Nebo všickni o Janovi smyslili, že právě byl prorok.
\verse{33}\,I odpověděvše, řekli Ježíšovi: Nevíme. A Ježíš odpovídaje, řekl jim: Aniž já vám povím, jakou mocí to činím.

\chapter[12]{Kapitola 12.}

\begin{excerpt}
  Vinice pronajatá, \verseref[Mk12:13]{13.} daň, \verseref[Mk12:24]{24.} budoucí vzkříšení, \verseref[Mk12:28]{28.} největší přikázaní, \verseref[Mk12:35]{35.} Kristus čí syn, \verseref[Mk12:38]{38.} pýcha zákonníků, \verseref[Mk12:41]{41.} metání peněz do pokladnice.
\end{excerpt}

\lettrine{T}{}edy počal jim mluviti v podobenstvích: Vinici štípil člověk, a opletl ji plotem, a vkopal pres, a ustavěl věži, a pronajal ji vinařům, i odšel na cestu.
\verse{2}\,A když toho čas byl, poslal k vinařům služebníka, aby od vinařů vzal ovoce z vinice.
\verse{3}\,Oni pak javše jej, zmrskali ho, a odeslali prázdného.
\verse{4}\,I poslal k nim zase jiného služebníka. I toho též kamenovavše, ranili v hlavu, a odeslali zohaveného.
\verse{5}\,I poslal opět jiného. I toho zabili, a mnoho jiných, z nichž některé zmrskali, a jiné zmordovali.
\verse{6}\,Ještě pak maje jediného syna milého, i toho poslal k nim naposledy, řka: Ustýdnouť se syna mého.
\verse{7}\,Ale vinaři řekli jedni k druhým: Tentoť jest dědic; poďte, zabíme jej, a budeť naše dědictví.
\verse{8}\,Tedy javše jej, zabili ho, a vyvrhli ven z vinice.
\verse{9}\,Což tedy učiní pán vinice? Přijde, a zatratí vinaře ty, a dá vinici jiným.
\verse{10}\,Zdaliž jste písma toho ne\-čtli? Kámen, kterýž zavrhli stavitelé, ten učiněn jest hlavou úhlovou.
\verse{11}\,Ode Pána stalo se toto, a jest divné před očima našima.
\verse{12}\,I hledali ho jíti, ale báli se zástupu; nebo poznali, že podobenství to proti nim pověděl. A nechavše ho, odešli pryč.
\verse[Mk12:13]{13}\,Potom poslali k němu některé z farizeů a Herodiánů, aby jej polapili v řeči.
\verse{14}\,Kteřížto přišedše, řekli je\-mu: Mistře, víme, že jsi pravdomluvný, a nedbáš na žádného; nebo nepatříš na osobu lidskou, ale v pravdě cestě Boží učíš. Sluší\discretionary{-}{-}{-}li daň dávati císaři, čili nic? Dáme\discretionary{-}{-}{-}liž, čili nedáme?
\verse{15}\,On pak znaje pokrytství jejich, řekl jim: Co mne pokoušíte? Přineste mi peníz, ať pohledím.
\verse{16}\,A oni podali. Tedy řekl jim: Čí jest tento obraz a nápis? A oni řekli mu: Císařův.
\verse{17}\,I odpověděv Ježíš, řekl jim: Dávejtež tedy, což jest císařova, císaři, a což jest Božího, Bohu. I podivili se tomu.
\verse{18}\,Potom přišli k němu saduceové, kteříž praví, že není z mrtvých vstání. I otázali se ho, řkouce:
\verse{19}\,Mistře, Mojžíš nám napsal: Kdyby čí bratr umřel, a ostavil manželku, a synů by neměl, aby bratr jeho pojal manželku jeho, a vzbudil símě bratru svému.
\verse{20}\,I bylo sedm bratrů. A první pojav manželku, a umřev, napozůstavil semene.
\verse{21}\,A druhý pojav ji, také umřel, a aniž ten ostavil semene. A třetí tolikéž.
\verse{22}\,A tak ji pojalo těch sedm, a nezůstavili semene. Nejposléze pak po všech umřela i ta žena.
\verse{23}\,Protož při vzkříšení, když z mrtvých vstanou, čí z těch bude manželka? Nebo jich sedm mělo ji za manželku.
\verse[Mk12:24]{24}\,A odpovídaje Ježíš, řekl jim: Zdaliž ne proto bloudíte, že neznáte písem ani moci Boží?
\verse{25}\,Nebo když vstanou z mrt\-vých, nebudou se ženiti ani vdávati, ale budou jako andělé nebeští.
\verse{26}\,O mrtvých pak, že mají vstá\-ti, zdaliž jste nečtli v knize Mojžíšově, kterak ve kři promluvil k němu Bůh, řka: Já jsem Bůh Abrahamův, a Bůh Izákův, a Bůh Jákobův?
\verse{27}\,Neníť Bůh mrtvých, ale Bůh živých. Protož vy velmi bloudíte.
\verse[Mk12:28]{28}\,Tedy přistoupil jeden z zákonníků, slyšev je spolu se hádající, a vida, že jim dobře odpověděl, otázal se ho: Které jest přikázaní první ze všech?
\verse{29}\,A Ježíš odpověděl jemu, že první ze všech přikázaní jest: Slyš, Izraeli, Pán Bůh náš Pán jeden jest.
\verse{30}\,Protož milovati budeš Pána Boha svého ze všeho srdce svého, a ze vší duše své, a ze vší mysli své, i ze všech mocí svých. To jest první přikázaní.
\verse{31}\,Druhé pak podobné toto: Milovati budeš bližního svého jako sebe samého. Většího přikázaní jiného nad tato není.
\verse{32}\,I řekl jemu ten zákonník: Mistře, dobře jsi v pravdě pověděl. Nebo jeden jest Bůh, a není jiného kromě něho;
\verse{33}\,A milovati ho ze všeho srdce, a ze vší mysli, a ze vší duše, i ze všech mocí, a milovati bližního jako sebe samého jest nade všecky zápaly a oběti.
\verse{34}\,A viděv Ježíš, že by moudře odpověděl, dí jemu: Nejsi daleko od království Božího. A žádný více nesměl se ho tázati.
\verse[Mk12:35]{35}\,I odpovídaje Ježíš, řekl, uče v chrámě: Kterak praví zákonníci, že Kristus jest syn Davidův?
\verse{36}\,Nebo David praví v Duchu svatém: Řekl Pán Pánu mému: Seď na pravici mé, ažť i položím nepřátely tvé za podnože noh tvých.
\verse{37}\,Poněvadž sám David nazývá jej Pánem, kterakž tedy syn jeho jest? A mnohý zástup rád ho poslouchal.
\verse[Mk12:38]{38}\,I mluvil jim v učení svém: Varujte se zákonníků, kteříž chtějí v krásném rouše choditi, a pozdravováni býti na trzích,
\verse{39}\,A na předních stolicech seděti v školách, a přední místa \emph{míti} na večeřech,
\verse{40}\,Kteřížto zžírají domy vdovské, a to pod zámyslem dlouhých modliteb. Tiť vezmou soud těžší.
\verse[Mk12:41]{41}\,A posadiv se Ježíš proti pokladnici, díval se, kterak zástup metal peníze do pokladnice. A mnozí bohatí metali mnoho.
\verse{42}\,A přišedši jedna chudá vdo\-va, i vrhla dva šarty, což jest čtvrtá částka \emph{peníze}.
\verse{43}\,I svolav učedlníky své, dí jim: Amen pravím vám, že tato chudá vdova více uvrhla, než tito všickni, kteříž metali do pokladnice.
\verse{44}\,Nebo všickni z toho, což jim zbývalo, metali, ale tato z své chudoby, všecko, což měla, uvrhla, všecku živnost svou.

\chapter[13]{Kapitola 13.}

\begin{excerpt}
  Proroctví o zkáze Jeruzaléma a příchodu Páně k soudu, \verseref[Mk13:5]{5.} falešných prorocích, \verseref[Mk13:11]{11.} pokušeních; \verseref[Mk13:32]{32.} napomenutí k očekávání na příští Páně.
\end{excerpt}

\lettrine{A}{} když vycházel z chrámu, dí jemu jeden z učedlníků jeho: Mistře, pohleď, kteraké kamení a jaké stavení!
\verse{2}\,Tedy Ježíš odpovídaje, řekl jemu: Vidíš tato tak veliká stavení? Nebudeť ostaven kámen na kameni, kterýž by nebyl zbořen.
\verse{3}\,A když se posadil na hoře Olivetské proti chrámu, otázali se jeho soukromí Petr, Jakub a Jan a Ondřej:
\verse{4}\,Pověz nám, kdy to bude? A které znamení, když se toto všecko bude plniti?
\verse[Mk13:5]{5}\,Ježíš pak odpovídaje jim, počal praviti: Vizte, aby vás někdo nesvedl.
\verse{6}\,Neboť mnozí přijdou ve jmé\-nu mém, řkouce: Já jsem \emph{Kristus}, a mnohéť svedou.
\verse{7}\,Když pak uslyšíte o boji a pověst o válkách, nestrachujte se; nebo musí to býti, ale ne i hned konec.
\verse{8}\,Povstaneť zajisté národ proti národu a království proti království, a budou země třesení po místech, a hladové i bouřky.
\verse{9}\,A toť počátkové bolestí. Vy pak šetřte se. Nebo vydávati vás budou na sněmy a do shromáždění; budete biti, a před vládaři a králi stanete pro mne, na svědectví jim.
\verse{10}\,Ale ve všech národech nejprv musí býti kázáno evangelium.
\verse[Mk13:11]{11}\,Když pak vás povedou, vyzrazujíce, nestarejte se předtím, co byste mluvili, aniž pečlivě přemyšlujte, ale což vám bude dáno v tu hodinu, to mluv\-te; nebo nejste vy, kteříž mlu\-víte, ale Duch svatý.
\verse{12}\,Vydáť pak bratr bratra na smrt a otec syna, a povstanou děti proti rodičům, a budou je mordovati.
\verse{13}\,A budete v nenávisti všechněm pro jméno mé. Ale kdož setrvá až do konce, tenť spasen bude.
\verse{14}\,Když pak uzříte ohavnost zpuštění, o kteréž povědíno jest skrze Daniele proroka, ana stojí, kdež by \emph{státi} neměla, (kdo čte, rozuměj), tehdáž ti, kdož by v Židovstvu byli, ať utekou na hory.
\verse{15}\,A kdož by na střeše byl, ne\-sstu\-puj do domu, ani vcházej, aby co vzal z domu svého.
\verse{16}\,A kdo na poli, nevracuj se zase, aby vzal roucho své.
\verse{17}\,Běda pak těhotným a těm, kteréž krmí v těch dnech.
\verse{18}\,Protož modlte se, aby utíkání vaše nebylo v zimě.
\verse{19}\,Neboť budou ti dnové ssoužení, jakéhož nebylo od počátku stvoření, kteréž Bůh stvořil, až dosavad, aniž bude.
\verse{20}\,A byť nebyl ukrátil Pán těch dnů, nebyl by spasen žádný člověk. Ale pro vyvolené, kteréž vyvolil, ukrátil těch dnů.
\verse{21}\,A tehdáž řekl\discretionary{-}{-}{-}li by vám kdo: Aj, teď jest Kristus, aneb aj, tamto, nevěřte.
\verse{22}\,Neboť povstanou falešní Kristové a falešní proroci, a budou činiti divy a zázraky k svedení, by možné bylo, také i vyvolených.
\verse{23}\,Vy pak šetřte se. Aj, předpověděl jsem vám všecko.
\verse{24}\,V těch pak dnech, po ssoužení tom, slunce se zatmí, a měsíc nedá světla svého.
\verse{25}\,A hvězdy nebeské budou padati, a moci, které jsou na nebi, pohnou se.
\verse{26}\,A tehdážť uzří Syna člověka, an se béře v oblacích s mocí velikou a s slávou.
\verse{27}\,I tehdyť pošle anděly své, a shromáždí vyvolené své ode čtyř větrů, od končin země až do končin nebe.
\verse{28}\,Od fíku pak učte se podobenství tomuto: Když již ratolest jeho odmladne, a vypučí se lístí, znáte, že blízko jest léto.
\verse{29}\,Takž i vy, když uzříte, ano se tyto věci dějí, vězte, že blízko jest a ve dveřích.
\verse{30}\,Amen pravím vám, žeť nepomine pokolení toto, až se tyto všecky věci stanou.
\verse{31}\,Nebe a země pominou, ale slova má nikoli nepominou.
\verse[Mk13:32]{32}\,Ale o tom dni a hodině žádný neví, ani andělé, kteříž jsou v nebesích, ani Syn, jediné Otec.
\verse{33}\,Vizte, bděte a modlte se; nebo nevíte, kdy bude ten čas.
\verse{34}\,Jako člověk, kterýž daleko odšel, opustiv dům svůj, a poručiv služebníkům svým vládařství, a jednomu každému práci jeho, vrátnému přikázal, aby bděl.
\verse{35}\,Protož bděte; nebo nevíte, kdy Pán domu přijde, u večer\discretionary{-}{-}{-}li, čili o půlnoci, čili když kohouti zpívají, čili ráno.
\verse{36}\,Aby snad přijda v nenadále, nenalezl vás, a vy spíte.
\verse{37}\,A cožť vám pravím, všechněmť pravím: Bděte.

\chapter[14]{Kapitola 14.}

\begin{excerpt}
  Večeřel Pán u Šimona; \verseref[Mk14:3]{3.} pomazán mastí drahou; \verseref[Mk14:12]{12.} jedl beránka; \verseref[Mk14:32]{32.} modlil se; \verseref[Mk14:41]{41.} zrazen od Jidáše, \verseref[Mk14:46]{46.} jat; \verseref[Mk14:66]{66.} Petr ho zapíral.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}o dvou pak dnech byl hod beránka a přesnic; i hledali přední kněží a zákonníci, kterak by jej lstivě jmouce, zamordovali.
\verse{2}\,Ale pravili: Ne v svátek, aby snad nebyl rozbroj v lidu.
\verse[Mk14:3]{3}\,A když byl v Betany, v domu Šimona malomocného, a seděl za stolem, přišla žena, mající nádobu alabastrovou masti vel\-mi drahé, z nardového koření. A rozbivši alabastrovou nádobu, vylila ji na hlavu jeho.
\verse{4}\,I hněvali se někteří mezi sebou, řkouce: I proč ztráta masti této stala se?
\verse{5}\,Nebo mohlo toto prodáno bý\-ti, dráže než za tři sta peněz, a dáno býti chudým. I zpouzeli se na ni.
\verse{6}\,Ale Ježíš řekl: Nechte jí. Proč ji rmoutíte? Dobrýť skutek učinila nade mnou.
\verse{7}\,Však chudé máte vždycky s sebou, a když budete chtíti, můžete jim dobře činiti, ale mne ne vždycky míti budete.
\verse{8}\,Ona což mohla, to učinila; předešlať, aby těla mého pomazala ku pohřebu.
\verse{9}\,Amen pravím vám: Kdežkoli bude kázáno toto evangelium po všem světě, takéť i to, což učinila tato, bude vypravováno na památku její.
\verse{10}\,Tedy Jidáš Iškariotský, jeden ze dvanácti, odšel k předním kněžím, aby jim ho zradil.
\verse{11}\,Oni pak uslyševše, zradovali se, a slíbili mu peníze dáti. I hledal, kterak by ho příhodně zradil.
\verse[Mk14:12]{12}\,Prvního pak dne přesnic, když velikonoční beránek zabíjín býval, řkou jemu učedlníci jeho: Kde chceš, ať jdouce, připravíme, abys jedl beránka?
\verse{13}\,I poslal dva z učedlníků svých, a řekl jim: Jděte do měs\-ta, a potkáť vás člověk dčbán vody nesa. Jdětež za ním.
\verse{14}\,A kamžkoli vejde, rcete hospodáři: Mistrť praví: Kde jest večeřadlo, v němž bych jedl beránka s učedlníky svými?
\verse{15}\,A on vám ukáže večeřadlo veliké, podlážené a připravené. Tu nám připravte.
\verse{16}\,I odešli učedlníci jeho, a přišli do města, a nalezli tak, jakož jim byl pověděl. I připravili beránka.
\verse{17}\,Když pak byl večer, přišel se dvanácti.
\verse{18}\,A když seděli za stolem a jedli, řekl Ježíš: Amen pravím vám, že jeden z vás mne zradí, kterýž jí se mnou.
\verse{19}\,A oni se počali rmoutiti, a praviti jemu jeden každý obzvláštně: Zdali já jsem? A jiný: Zdali já?
\verse{20}\,On pak odpověděv, řekl jim: Jeden ze dvanácti, kterýž omáčívá se mnou v mise.
\verse{21}\,Syn zajisté člověka jde, jakož psáno o něm, ale běda člověku tomu, skrze něhož Syn člověka bude zrazen. Dobré by bylo jemu, aby se byl nenarodil člověk ten.
\verse{22}\,A když oni jedli, vzav Ježíš chléb, a dobrořečiv, lámal a dával jim, řka: Vezměte, jezte, to jest tělo mé.
\verse{23}\,A vzav kalich, a díky učiniv, dal jim. A pili z něho všickni.
\verse{24}\,I řekl jim: To jest krev má smlouvy té nové, kteráž se za mnohé vylévá.
\verse{25}\,Amen pravím vám, žeť již více nikoli nebudu píti z plodu vinného kořene, až do onoho dne, když jej píti budu nový v království Božím.
\verse{26}\,A sezpívavše písničku, vyšli na horu Olivetskou.
\verse{27}\,Potom řekl jim Ježíš: Všic\-kni vy zhoršíte se nade mnou této noci. Nebo psáno jest: Bíti budu pastýře, a rozprchnou se ovce.
\verse{28}\,Ale když z mrtvých vstanu, předejduť vás do Galilee.
\verse{29}\,Tedy Petr řekl jemu: Byť se pak všickni zhoršili, ale já nic.
\verse{30}\,I řekl jemu Ježíš: Amen pravím tobě, že dnes této noci, prvé než kohout po dvakrát zazpívá, třikrát mne zapříš.
\verse{31}\,On pak mnohem více mluvil: Bychť pak měl s tebou i umříti, nikoliť nezapřím tebe. A takž také i všickni mluvili.
\verse[Mk14:32]{32}\,I přišli na místo, kterémuž jméno Getsemany. Tedy řekl učedlníkům svým: Seďtež tuto, až se pomodlím.
\verse{33}\,A pojav s sebou Petra a Jakuba a Jana, počal se lekati a velmi teskliv býti.
\verse{34}\,I dí jim: Smutnáť jest duše má až k smrti. Počekejtež tuto a bděte.
\verse{35}\,A poodšed maličko, padl na zemi a modlil se, aby, bylo\discretionary{-}{-}{-}li by možné, odešla od něho hodina ta.
\verse{36}\,I řekl: Abba, Otče, všecko jest možné tobě. Přenes kalich tento ode mne, ale však ne, což já chci, ale co ty.
\verse{37}\,I přišel a nalezl je, ani spí. I řekl Petrovi: Šimone, spíš? Nemohl\discretionary{-}{-}{-}lis jediné hodiny bdíti?
\verse{38}\,Bděte a modlte se, abyste nevešli v pokušení. Duchť zajisté hotov jest, ale tělo nemocno.
\verse{39}\,A opět odšed, modlil se, táž slova mluvě.
\verse{40}\,A navrátiv se, nalezl je, ani opět spí, (nebo oči jejich byly obtíženy); aniž věděli, co by jemu odpověděli.
\verse[Mk14:41]{41}\,I přišel po třetí, a řekl jim: Spětež již a odpočívejte; dostiť jest. Přišlať ta hodina; aj, Syna člověka zrazují v ruce hříšných.
\verse{42}\,Vstaňte, poďme. Aj, kterýž mne zrazuje, blízkoť jest.
\verse{43}\,A hned, když on ještě mluvil, přišel Jidáš, kterýž byl jeden ze dvanácti, a s ním zástup veliký s meči a s kyjmi, od předních kněží a od zákonníků a starších.
\verse{44}\,Zrádce pak jeho byl jim dal znamení, řka: Kteréhožkoli políbím, tenť jest; jmětež ho, a veďte opatrně.
\verse{45}\,A přišed, hned přistoupiv k němu, řekl: Mistře, Mistře, a políbil ho.
\verse[Mk14:46]{46}\,Tedy oni vztáhli naň ruce své, a jali jej.
\verse{47}\,Jeden pak z těch, kteříž tu okolo stáli, vytrh meč, udeřil služebníka nejvyššího kněze, a uťal jemu ucho.
\verse{48}\,I odpověděv Ježíš, řekl jim: Jako na lotra vyšli jste s meči a s kyjmi, abyste mne jali?
\verse{49}\,Na každý den býval jsem u vás, uče v chrámě, a nejali jste mne. Ale aby se naplnila písma.
\verse{50}\,Tedy opustivše jej, všickni utekli.
\verse{51}\,Jeden pak mládenček šel za ním, odín jsa rouchem lněným po nahém \emph{těle}. I popadli jej mládenci.
\verse{52}\,On pak opustiv roucho, na\-hý utekl od nich.
\verse{53}\,I přivedli Ježíše k nejvyššímu knězi, a sešli se k němu všickni přední kněží i starší i zákonníci.
\verse{54}\,Petr pak šel za ním zdaleka až na dvůr nejvyššího kněze; i seděl s služebníky, zhřívaje se u ohně.
\verse{55}\,Ale přední kněží i všecka ta rada hledali proti Ježíšovi svědectví, aby jej na smrt vydali, a však nenalezli.
\verse{56}\,Nebo \emph{ač} mnozí křivé svědectví vydávali proti němu, však svědectví jejich nebyla jednostejná.
\verse{57}\,Tedy někteří povstavše, kři\-vé svědectví dávali proti němu, řkouce:
\verse{58}\,My jsme slyšeli tohoto, že řekl: Já zbořím chrám tento rukou udělaný, a ve třech dnech jiný ne rukou udělaný postavím.
\verse{59}\,Ale ani to jejich svědectví nebylo jednostejné.
\verse{60}\,Tedy povstav nejvyšší kněz u prostřed, otázal se Ježíše, řka: Neodpovídáš ničeho, což tito na tebe svědčí?
\verse{61}\,Ale on mlčel, a nic neodpověděl. Opět nejvyšší kněz otázal se ho a řekl jemu: Jsi\discretionary{-}{-}{-}liž ty Kristus, ten Syn toho Požehnaného?
\verse{62}\,A Ježíš řekl: Jáť jsem, a u\-zříte Syna člověka, an sedí na pravici moci \emph{Boží}, a přichází s oblaky nebeskými.
\verse{63}\,Tedy nejvyšší kněz roztrh roucha svá, řekl: I což ještě potřebujeme svědků?
\verse{64}\,Slyšeli jste rouhání. Co se vám zdá? Oni pak všickni potupili jej, že jest hoden smrti.
\verse{65}\,I počali někteří naň plvati, a tvář jeho zakrývati, a jej poličkovati, a říkati jemu: Prorokuj. A služebníci kyji jej bili.
\verse[Mk14:66]{66}\,A když byl Petr v síni dole, přišla jedna z děvek nejvyššího kněze.
\verse{67}\,A uzřevši Petra, an se oh\-řívá, a popatřivši naň, dí: I ty s Ježíšem Nazaretským byl jsi.
\verse{68}\,Ale on zapřel, řka: Aniž vím, ani rozumím, co ty pravíš. I vyšel ven před síň, a kohout zazpíval.
\verse{69}\,Tedy děvka, uzřevši jej opět, počala praviti těm, kteříž tu o\-kolo stáli, že tento z nich jest.
\verse{70}\,A on opět zapřel. A po malé chvíli opět ti, kteříž tu stáli, řekli Petrovi: Jistě z nich jsi, nebo i Galilejský jsi, i řeč tvá podobná jest.
\verse{71}\,On pak počal se proklínati a přisahati: Neznám člověka to\-ho, o němž pravíte.
\verse{72}\,A hned po druhé kohout zazpíval. I rozpomenul se Petr na slovo, kteréž byl řekl jemu Ježíš: Že prvé než kohout dvakrát zazpívá, třikrát mne zapříš. A vyšed, plakal.

\chapter[15]{Kapitola 15.}

\begin{excerpt}
  Pán Pilátovi vydán, \verseref[Mk15:15]{15.} odsouzen, \verseref[Mk15:16]{16.} korunován, \verseref[Mk15:19]{19.} uplván, \verseref[Mk15:20]{20.} posmíván, \verseref[Mk15:24]{24.} ukřižován a usmrcen. \verseref[Mk15:33]{33.} Divové \verseref[Mk15:42]{42.} a pohřeb.
\end{excerpt}

\lettrine{A}{} hned ráno, uradivše se přední kněží s staršími a s zákonníky i se vším shromážděním, svázavše Ježíše, vedli jej a dali Pilátovi.
\verse{2}\,I otázal se ho Pilát: Ty\discretionary{-}{-}{-}li jsi ten král Židovský? A on odpověděv, řekl jemu: Ty pravíš?
\verse{3}\,I žalovali na něj přední kněží mnoho. On pak nic neodpovídal.
\verse{4}\,Tedy Pilát otázal se ho opět, řka: Nic neodpovídáš? Hle, jak mnoho proti tobě svědčí.
\verse{5}\,Ale Ježíš předce nic neodpověděl, tak že se podivil Pilát.
\verse{6}\,V svátek pak propouštíval jim jednoho z vězňů, za kteréhož by koli prosili.
\verse{7}\,I byl jeden, kterýž sloul Barabáš, s svárlivými v vězení, kteříž v svadě vraždu byli spáchali.
\verse{8}\,A zvolav zástup, počal prositi, \emph{aby učinil}, jakož jim vždyc\-ky činíval.
\verse{9}\,Pilát pak odpověděl jim, řka: Chcete\discretionary{-}{-}{-}li, propustím vám krále Židovského?
\verse{10}\,(Nebo věděl, že jej z závisti vydali přední kněží).
\verse{11}\,Ale přední kněží ponukli zástupu, aby jim raději propustil Barabáše.
\verse{12}\,A Pilát odpověděv, řekl jim zase: Což pak chcete, ať učiním tomu, kteréhož králem Židovským nazýváte?
\verse{13}\,A oni opět zvolali: Ukřižuj ho.
\verse{14}\,A Pilát pravil jim: I co zlého učinil? Oni pak více volali: Ukřižuj ho.
\verse[Mk15:15]{15}\,Tedy Pilát, chtě lidu dosti učiniti, pustil jim Barabáše, a dal jim Ježíše ubičovaného, aby byl ukřižován.
\verse[Mk15:16]{16}\,Žoldnéři pak uvedli jej vnitř do síně, do rathouzu, a svolali všecku zběř.
\verse{17}\,I oblékli jej v šarlat, a korunu zpletše z trní, vložili naň.
\verse{18}\,I počali ho pozdravovati: Zdráv buď, králi Židovský.
\verse[Mk15:19]{19}\,A bili hlavu jeho třtinou, a plili na něj, a sklánějíce kolena, klaněli se jemu.
\verse[Mk15:20]{20}\,A když se jemu naposmívali, svlékli s něho šarlat, a oblékli jej v roucho jeho vlastní. I vedli jej, aby ho ukřižovali.
\verse{21}\,I přinutili nějakého Šimo\-na Cyrenenského, pomíjejícího, (kterýž šel z pole, otce Alexandrova a Rufova), aby nesl kříž jeho.
\verse{22}\,I vedli jej až na místo Golgota, to jest, (vyložil\discretionary{-}{-}{-}li by), popravné místo.
\verse{23}\,I dávali mu píti víno s mir\-rou, ale on nepřijal.
\verse[Mk15:24]{24}\,A ukřižovavše jej, rozdělili roucha jeho, mecíce o ně los, kdo by co vzíti měl.
\verse{25}\,A byla hodina třetí, když ho ukřižovali.
\verse{26}\,A byl nápis viny jeho napsán: Král Židovský.
\verse{27}\,Ukřižovali také s ním dva lotry, jednoho na pravici, a druhého na levici jeho.
\verse{28}\,I naplněno jest písmo, řkou\-cí: A s nepravými počten jest.
\verse{29}\,A kteříž chodili mimo něj, rouhali se jemu, potřásajíce hlavami svými, a říkajíce: Hahá, kterýž rušíš chrám, a ve třech dnech vzděláváš,
\verse{30}\,Spomoz sobě samému, a s\-stup s kříže.
\verse{31}\,Též i přední kněží posmívajíce se, jeden k druhému s zákonníky pravili: Jinýmť pomáhal, sám sobě pomoci nemůže.
\verse{32}\,Kristus, ten král Izraelský, nechažť nyní sstoupí s kříže, ať uzříme, a uvěříme. A i ti, kteříž s ním ukřižování byli, útržku mu činili.
\verse[Mk15:33]{33}\,A když byla hodina šestá, stala se tma po vší zemi až do hodiny deváté.
\verse{34}\,A v hodinu devátou zvolal Ježíš hlasem velikým, řka: Elói, Elói, lama zabachtani? Což se vykládá: Bože můj, Bože můj, pročs mne opustil?
\verse{35}\,A někteří z okolo stojících, slyševše to, pravili: Hle, Eliáše volá.
\verse{36}\,A běžev jeden, naplnil hubu octem, a vloživ na tresť, dával jemu píti, řka: Ponechte, u\-zříme, přijde\discretionary{-}{-}{-}li Eliáš, aby jej složil.
\verse{37}\,Ježíš pak zvolav hlasem velikým, pustil duši.
\verse{38}\,A opona v chrámě roztrhla se na dvé, od vrchu až dolů.
\verse{39}\,Viděv pak centurio, kterýž tu naproti stál, že tak volaje, vypustil duši, řekl: Jistě člověk tento Syn Boží byl.
\verse{40}\,Byly pak tu i ženy, zdaleka se dívajíce, mezi nimiž byla Maria Magdaléna, a Maria Jakuba menšího, a Jozesova mátě, a Salome,
\verse{41}\,Kteréž, když ještě byl v Galilei, chodily za ním a posluhovaly jemu, i jiné mnohé, kteréž byly s ním vstoupily do Jeruzaléma.
\verse[Mk15:42]{42}\,A když již byl večer, (že byl den připravování, to jest před sobotou),
\verse{43}\,Přišed Jozef z Arimatie, počestná osoba úřadná, kterýž také očekával království Božího, směle všel ku Pilátovi, a prosil za tělo Ježíšovo.
\verse{44}\,Pilát pak podivil se, již\discretionary{-}{-}{-}li by umřel. A povolav centuriona, otázal se ho, dávno\discretionary{-}{-}{-}li je umřel.
\verse{45}\,A zvěděv od centuriona, dal tělo Jozefovi.
\verse{46}\,I koupiv plátna, a sňav ho, obvinul v plátno, a položil do hrobu, kterýž byl vytesán z ská\-ly, a přivalil kámen ke dveřům hrobovým.
\verse{47}\,Ale Maria Magdaléna a Maria Jozesova dívaly se, kde by byl položen.

\chapter[16]{Kapitola 16.}

\begin{excerpt}
  Anděl ženám o vzkříšení Páně svědčil. \verseref[Mk16:9]{9.} Pán se svým ukazoval, \verseref[Mk16:14]{14.} a u víře je napraviv, \verseref[Mk16:15]{15.} i na všecken svět vyslav, \verseref[Mk16:19]{19.} na nebe vstoupil.
\end{excerpt}

\lettrine{A}{} když pominula sobota, Maria Magdaléna a Maria Jakubova a Salome nakoupily vonných věcí, aby přijdouce, pomazaly Ježíše.
\verse{2}\,Protož velmi ráno v první \emph{den} po sobotě přišly k hrobu, an již slunce vzešlo.
\verse{3}\,I pravily vespolek: Kdo nám odvalí kámen ode dveří hrobových?
\verse{4}\,(A vzhlédše, uzřely od\-va\-le\-ný kámen.) Byl zajisté veliký velmi.
\verse{5}\,A všedše do hrobu, uzřely mládence, an sedí na pravici, oděného rouchem bílým. I ulekly se.
\verse{6}\,On pak řekl jim: Nebojte se. Ježíše hledáte Nazaretského, toho ukřižovaného. Vstalť jest, neníť ho tuto; aj, místo, kdež jej byli položili.
\verse{7}\,Ale jděte, povězte učedlníkům jeho i Petrovi, žeť vás předejde do Galilee. Tam jej uzříte, jakž pověděl vám.
\verse{8}\,A vyšedše rychle, utekly od hrobu; nebo přišel na ně strach a hrůza. A aniž komu co řekly, nebo se bály.
\verse[Mk16:9]{9}\,Vstav pak Ježíš z mrtvých ráno v neděli, ukázal se nejprv Marii Magdaléně, z níž byl vyvrhl sedm ďáblů.
\verse{10}\,Ona pak šedši, zvěstovala těm, kteříž s ním bývali, lkajícím a plačícím.
\verse{11}\,A oni slyšavše, že by živ byl, a vidín od ní, nevěřili.
\verse{12}\,Potom pak dvěma z nich jdoucím ukázal se v jiné způsobě, když šli přes pole.
\verse{13}\,A ti šedše, pověděli jiným. Ani těm nevěřili.
\verse[Mk16:14]{14}\,Potom sedícím spolu jedenácti ukázal se, a trestal nedověru jejich a tvrdost srdce, že těm, kteříž jej viděli vzkříšeného, nevěřili.
\verse[Mk16:15]{15}\,A řekl jim: Jdouce po všem světě, kažte evangelium všemu stvoření.
\verse{16}\,Kdož uvěří a pokřtí se, spasen bude; kdož pak neuvěří, budeť zatracen.
\verse{17}\,Znamení pak ti, kteříž u\-věří, tato míti budou: Ve jménu mém ďábly budou vymítati, jazyky novými mluviti,
\verse{18}\,Hady bráti, a jestliže by co jedovatého pili, nikoliť jim neuškodí; na nemocné ruce vzkládati budou, a dobře se míti budou.
\verse[Mk16:19]{19}\,Když pak jim odmluvil Pán, zhůru vzat jest do nebe, a sedí na pravici Boží.
\verse{20}\,A oni vyšedše, kázali všudy, a Pán jim pomáhal, a slov jejich potvrzoval činěním divů.

\end{multicols}
